nykyä	O	O
93	O	O
.	O	O
1892	O	O
.	O	O
Katowuoden	O	O
seuraus	O	O
sekin	O	O
.	O	O
Sawitaipaleen	B-LOC	O
kansakoulusali	O	O
oli	O	O
ennen	O	O
niin	O	O
täpötäysi	O	O
oppilaita	O	O
,	O	O
ettei	O	O
woitu	O	O
kaikkia	O	O
pyrkijöitä	O	O
siihen	O	O
ottaa	O	O
.	O	O
Waan	O	O
nyt	O	O
tämän	O	O
lukukauden	O	O
alusta	O	O
ei	O	O
ole	O	O
kun	O	O
17	O	O
poika-	O	O
ja	O	O
14	O	O
tyttölasta	O	O
yht	O	O
.	O	O
31	O	O
kaikkiaan	O	O
,	O	O
waikka	O	O
on	O	O
sekakoulu	O	O
.	O	O
Postitoimistoa	O	O
hommaa	O	O
muutamat	O	O
Sawitaipaleen	B-LOC	O
ukot	O	O
.	O	O
Åskettäin	O	O
jotkut	O	O
niistä	O	O
waaltuuttiwat	O	O
niistä	O	O
yhden	O	O
joukostaan	O	O
alamaisimmasti	O	O
postiylihallitukselta	O	O
pyytämään	O	O
postitoimistoa	O	O
mainitun	O	O
pitäjän	O	O
kirkonkylään	O	O
luullen	O	O
että	O	O
niin	O	O
suureen	O	O
liikepaikkaan	O	O
se	O	O
jo	O	O
myönnettäneen	O	O
.	O	O
Weteen	B-LOC	O
kuollut	O	O
.	O	O
Tämän	O	O
kuun	O	O
6	O	O
p:nä	O	O
läksiwät	O	O
Sawitaipaleella	B-LOC	O
kaksipoikaa	O	O
järwen	O	O
jäälle	O	O
luistelemaan	O	O
,	O	O
joka	O	O
päättyi	O	O
siten	O	O
,	O	O
että	O	O
pojat	O	O
upposiwat	O	O
weteen	O	O
.	O	O
Toisen	O	O
niistä	O	O
kumminkin	O	O
onnistui	O	O
päästä	O	O
ylös	O	O
ja	O	O
koki	O	O
pelastaa	O	O
toweriaan	O	O
hengenhädästä	O	O
,	O	O
waan	O	O
turhaan	O	O
,	O	O
sillä	O	O
apua	O	O
kun	O	O
ei	O	O
kuulunut	O	O
,	O	O
niin	O	O
se	O	O
toinen	O	O
12	O	O
wuotinen	O	O
Aapeli	B-PER	O
Hölsän	I-PER	O
poika	O	O
kuoli	O	O
siihen	O	O
.	O	O
Tulipaloja	O	O
.	O	O
T	O	O
.	O	O
k	O	O
.	O	O
12	O	O
p:wää	O	O
wasten	O	O
yöllä	O	O
syttyi	O	O
Sawitaipaleella	B-LOC	O
talollisen	O	O
Taawetti	B-PER	O
Kaulion	I-PER	O
liiteri	O	O
ja	O	O
olkilato	O	O
tuleen	O	O
,	O	O
jossa	O	O
paloi	O	O
kaikki	O	O
sen	O	O
talon	O	O
oljet	O	O
ja	O	O
heinät	O	O
,	O	O
mitä	O	O
kodissa	O	O
oli	O	O
,	O	O
sekä	O	O
ajokalut	O	O
,	O	O
ja	O	O
kun	O	O
siihen	O	O
saapui	O	O
paljon	O	O
wäkeä	O	O
niin	O	O
toki	O	O
saatiin	O	O
suurella	O	O
waiwalla	O	O
wältetyksi	O	O
,	O	O
ettei	O	O
koko	O	O
kartano	O	O
palanut	O	O
.	O	O
Paloi	O	O
niinikään	O	O
samana	O	O
yönä	O	O
talol	O	O
.	O	O
Juho	B-PER	O
Mäntykiwen	I-PER	O
sauna	O	O
kotineen	O	O
tuhaksi	O	O
samalta	O	O
Mäntykiweltä	B-LOC	O
6	O	O
wiikkoa	O	O
sitten	O	O
paloi	O	O
riihi	O	O
wiljoineen	O	O
.	O	O
Kumottu	O	O
kanne	O	O
.	O	O
Eräs	O	O
Matti	B-PER	O
,	O	O
joka	O	O
oli	O	O
wuosina	O	O
1870	O	O
72	O	O
ollut	O	O
Sawitaipaleen	B-LOC	O
kunn	O	O
.	O	O
lautakunnan	O	O
esimiehenä	O	O
,	O	O
teki	O	O
toissa	O	O
kesänä	O	O
kanteen	O	O
nykyistä	O	O
kunnan	O	O
esimiestä	O	O
wastaan	O	O
siitä	O	O
,	O	O
kun	O	O
ei	O	O
esimies	O	O
ilmoittanut	O	O
pitäwänsä	O	O
kuntakokousta	O	O
mainittujen	O	O
hallintowuosien	O	O
kunnallistilein	O	O
selwityksestä	O	O
,	O	O
waan	O	O
antoi	O	O
Matille	B-PER	O
walitus-osoituksen	O	O
kuwernööriin	O	O
,	O	O
johon	O	O
Matti	B-PER	O
joutuin	O	O
menikin	O	O
,	O	O
saamaan	O	O
rahojansa	O	O
kunnalta	O	O
takasin	O	O
,	O	O
mitä	O	O
oikeudet	O	O
oliwat	O	O
tuominneet	O	O
hänet	O	O
maksamaan	O	O
.	O	O
No	O	O
,	O	O
mitäs	O	O
muuta	O	O
?	O	O
kuwernööri	O	O
waatikin	O	O
kuntakokouksen	O	O
selitystä	O	O
asiasta	O	O
,	O	O
johon	O	O
riitaan	O	O
kunta	O	O
antoikin	O	O
selityksen	O	O
,	O	O
joka	O	O
lyhennettynä	O	O
kuuluu	O	O
:	O	O
että	O	O
Matti	B-PER	O
wuonna	O	O
1873	O	O
on	O	O
tuomittu	O	O
ensin	O	O
sowinto-oikeudelta	O	O
ja	O	O
sitten	O	O
kihlakunnalta	O	O
sekä	O	O
wiimein	O	O
Wiip	O	O
.	O	O
howioikeudelta	O	O
,	O	O
maksamaan	O	O
S:taipaleen	O	O
kunnalle	O	O
tulewan	O	O
rahawajauksen	O	O
,	O	O
yhteensä	O	O
1	O	O
,	O	O
666	O	O
,	O	O
mrkaa	O	O
,	O	O
ja	O	O
kun	O	O
ei	O	O
Matin	B-PER	O
warat	O	O
siihen	O	O
riittäneet	O	O
,	O	O
niin	O	O
maksoiwat	O	O
sen	O	O
aikuiset	O	O
lautakunnan	O	O
jäsenet	O	O
ne	O	O
tileistä	O	O
puuttuwat	O	O
rahawarat	O	O
,	O	O
josta	O	O
kuwernööri	O	O
päätöksellään	O	O
wiime	O	O
wuoden	O	O
Lokak	O	O
.	O	O
31	O	O
p:nä	O	O
tahtoi	O	O
hyljätä	O	O
koko	O	O
Matin	B-PER	O
kanteen	O	O
.	O	O
Eipä	O	O
Matti	B-PER	O
wieläkään	O	O
tähän	O	O
päätökseen	O	O
tyytynyt	O	O
,	O	O
waan	O	O
walitti	O	O
Keis	O	O
.	O	O
Senattiin	O	B-ORG
,	O	O
johon	O	O
wiime	O	O
Toukok	O	O
.	O	O
1	O	O
päiwää	O	O
ennen	O	O
oli	O	O
esimiehen	O	O
taas	O	O
wastattawa	O	O
,	O	O
josta	O	O
Senaatti	O	B-ORG
näkyy	O	O
wiime	O	O
Kesäk	O	O
.	O	O
29	O	O
p:nä	O	O
wahwistaneen	O	O
kuwernöörin	O	O
päätöksen	O	O
,	O	O
kumoamalla	O	O
Matin	B-PER	O
kanteen	O	O
.	O	O
Mainitun	O	O
Matin	B-PER	O
matkat	O	O
,	O	O
kuuluwat	O	O
kumminkin	O	O
kulkewan	O	O
wielä	O	O
Wiipuriin	B-LOC	O
päin	O	O
,	O	O
läänimme	O	O
kansliaan	O	O
kokoamaan	O	O
kumottua	O	O
kannettaan	O	O
,	O	O
mutta	O	O
millä	O	O
perusteella	O	O
,	O	O
sitä	O	O
ei	O	O
kirjeen	O	O
waihtajamme	O	O
tiedä	O	O
.	O	O
Merkit	O	O
warkauden	O	O
todistajina	O	O
.	O	O
Kun	O	O
eräs	O	O
koulupoika	O	O
Sawitaipaleesta	B-LOC	O
oli	O	O
itselleen	O	O
saanut	O	O
majapaikan	O	O
kirkonmies	O	O
A	B-PER	O
.	I-PER	O
Haimilan	I-PER	O
talossa	O	O
siksi	O	O
,	O	O
kunnes	O	O
hän	O	O
käypi	O	O
nyt	O	O
äskettäin	O	O
pidetyn	O	O
rippikoulunsa	O	O
,	O	O
niin	O	O
keksipä	O	O
poika	O	O
eräänä	O	O
aamuna	O	O
keinon	O	O
kun	O	O
sen	O	O
talonwäki	O	O
meniwät	O	O
riihtä	O	O
tappamaan	O	O
ja	O	O
toiset	O	O
koulutowerit	O	O
wielä	O	O
oliwat	O	O
tuwassa	O	O
yötiloillaan	O	O
,	O	O
niin	O	O
hän	O	O
sillä	O	O
aikaa	O	O
aamuhämyssä	O	O
murtautui	O	O
kortteeritalonsa	O	O
kyökin	O	O
ikkunasta	O	O
sisälle	O	O
ja	O	O
sen	O	O
kautta	O	O
pääsi	O	O
takakammariin	O	O
,	O	O
josta	O	O
otti	O	O
taskukellon	O	O
ja	O	O
läksi	O	O
samaa	O	O
tietä	O	O
ulos	O	O
,	O	O
mennen	O	O
sitten	O	O
riihen	O	O
owelle	O	O
sen	O	O
talon	O	O
ihmisille	O	O
ilmoittamaan	O	O
:	O	O
että	O	O
hän	O	O
kummallisesti	O	O
näki	O	O
miehen	O	O
ulostulewan	O	O
teidän	O	O
kyökkinne	O	O
lasista	O	O
ja	O	O
sitä	O	O
hawakkaa	O	O
mennyt	O	O
metsään	O	O
päin	O	O
.	O	O
Tuota	O	O
ei	O	O
pojan	O	O
tarwinnut	O	O
toistamiseen	O	O
kertoa	O	O
,	O	O
kun	O	O
riihimiehet	O	O
läksiwät	O	O
wartat	O	O
olalla	O	O
warasta	O	O
takaa	O	O
ajamaan	O	O
neuwottua	O	O
suuntaa	O	O
kohti	O	O
,	O	O
waan	O	O
turhaan	O	O
ei	O	O
mitään	O	O
missään	O	O
?	O	O
Sitten	O	O
ajajat	O	O
tuliwat	O	O
tarkastamaan	O	O
mitä	O	O
olisi	O	O
pois	O	O
otettu	O	O
ja	O	O
pian	O	O
huomasiwatkin	O	O
ikkunan	O	O
awatuksi	O	O
ja	O	O
kellonsa	O	O
wiedyksi	O	O
,	O	O
sillä	O	O
rahaa	O	O
ei	O	O
ollut	O	O
silloin	O	O
kammarissa	O	O
,	O	O
joten	O	O
se	O	O
jäi	O	O
.	O	O
Ei	O	O
nyt	O	O
muuta	O	O
neuwoksi	O	O
,	O	O
kuin	O	O
syyttämään	O	O
siitä	O	O
asian	O	O
ilmoittajaa	O	O
ja	O	O
wihdoin	O	O
huomasiwatkin	O	O
pojan	O	O
palttoonliepeet	O	O
ja	O	O
saappaat	O	O
olewan	O	O
maidossa	O	O
,	O	O
kun	O	O
oli	O	O
kyökin	O	O
lasista	O	O
pöydän	O	O
ja	O	O
maitopyttyjen	O	O
yli	O	O
itsensä	O	O
sisään	O	O
hinatessa	O	O
ne	O	O
tahrannut	O	O
.	O	O
Mitäs	O	O
muuta	O	O
,	O	O
kuin	O	O
asia	O	O
on	O	O
jo	O	O
toteen	O	O
näytetty	O	O
,	O	O
niin	O	O
poika	O	O
pantiin	O	O
kilsiälle	O	O
ja	O	O
pian	O	O
poikakin	O	O
toi	O	O
taskukellon	O	O
kätköstään	O	O
,	O	O
joten	O	O
sowinto	O	O
oli	O	O
walmis	O	O
.	O	O
Waan	O	O
miten	O	O
käwi	O	O
,	O	O
kortteeri-paikka	O	O
tuli	O	O
häneltä	O	O
kielletyksi	O	O
,	O	O
sekä	O	O
kun	O	O
papitkaan	O	O
eiwät	O	O
woineet	O	O
sellaisia	O	O
läksyjä	O	O
paremman	O	O
puutteessa	O	O
kuulla	O	O
,	O	O
niin	O	O
jäikin	O	O
pojan	O	O
koulunkäynti	O	O
tulewaan	O	O
syksyyn	O	O
,	O	O
sillä	O	O
merkit	O	O
näytti	O	O
warkauden	O	O
.	O	O
Wenäläisellä	O	O
postimerkillä	O	O
warustettu	O	O
kirje	O	O
saapui	O	O
wiime	O	O
maanantaina	O	O
Mikkelistä	B-LOC	O
Mikkelistä	B-LOC	O
Lappeenrantaan	B-LOC	O
eräälle	O	O
liikemiehelle	O	O
,	O	O
jonka	O	O
kirjeenkuoren	O	O
yläreunaan	O	O
on	O	O
painettu	O	O
:	O	O
O	B-PER	O
.	I-PER	O
Torniainen	I-PER	O
,	O	O
Mikkeli	B-LOC	O
.	O	O
Wirtain	B-LOC	O
Toisweden	B-LOC	B-ORG
kansakoulun	O	I-ORG
w	O	O
.	O	O
t	O	O
.	O	O
opettajattareksi	O	O
tämän	O	O
lukuwuoden	O	O
ajaksi	O	O
on	O	O
koulun	O	O
johtokunta	O	O
ottanut	O	O
neiti	O	O
Ewelina	B-PER	O
Walleniuksen	I-PER	O
Lappeen	B-LOC	O
pitäjästä	I-LOC	O
.	O	O
Aamul	O	O
.	O	O
Kansakoululaitos	O	O
.	O	O
Waltioapua	O	O
on	O	O
ehdotettu	O	O
myönnettäwäksi	O	O
opettajan	O	O
palkkaamiseksi	O	O
Enson	B-LOC	B-ORG
puuhiomon	O	I-ORG
kansakouluun	O	O
Jääskessä	B-LOC	O
,	O	O
Kelkkalan	B-LOC	O
piirin	I-LOC	O
kansakouluun	O	O
Wiipurin	B-LOC	O
pitäjässä	I-LOC	O
.	O	O
Imaran	B-LOC	O
walaiseminen	O	O
sähköllä	O	O
.	O	O
Niinkuin	O	O
mainittu	O	O
,	O	O
Imatran	B-LOC	O
yhtiön	O	O
ja	O	O
insi	O	O
.	O	O
G	B-PER	O
.	I-PER	O
Strömbergin	I-PER	O
wälillä	O	O
tehty	O	O
kontrahti	O	O
Imatran	B-LOC	O
kosken	O	O
,	O	O
kahden	O	O
rawintolarakennuksen	O	O
ja	O	O
talousrakennusten	O	O
walaisemisesta	O	O
sähköllä	O	O
.	O	O
Tekn	O	O
.	O	O
kertoo	O	O
siitä	O	O
nyt	O	O
:	O	O
Walaistusta	O	O
toimittaa	O	O
220	O	O
hehkulamppua	O	O
ä	O	O
16	O	O
normaalikynttilää	O	O
,	O	O
2	O	O
kaarilappua	O	O
6	O	O
amp	O	O
.	O	O
rawintolan	O	O
pihoihin	O	O
,	O	O
ja	O	O
kaksi	O	O
walonheittäjää	O	O
80	O	O
amp	O	O
.	O	O
ja	O	O
80	O	O
woiltia	O	O
kumpikin	O	O
koskelle	O	O
.	O	O
Walo	O	O
on	O	O
koskella	O	O
eri	O	O
wäristä	O	O
,	O	O
punasta	O	O
,	O	O
wihreää	O	O
,	O	O
keltaista	O	O
ja	O	O
sinistä	O	O
.	O	O
Kokeita	O	O
tehdessä	O	O
walaistiin	O	O
koski	O	O
yhdellä	O	O
walonheittäjällä	O	O
ja	O	O
silloin	O	O
saatiin	O	O
erinomaisen	O	O
kaunis	O	O
tulos	O	O
.	O	O
Dynamokone	O	O
on	O	O
80	O	O
wolttia	O	O
ja	O	O
350	O	O
amp	O	O
.	O	O
ja	O	O
warajohtaja	O	O
pidetään	O	O
aina	O	O
waralla	O	O
,	O	O
niin	O	O
ettei	O	O
walo	O	O
koskaan	O	O
keskeyty	O	O
.	O	O
Motoori	O	O
antaa	O	O
120	O	O
naul	O	O
.	O	O
höyrypainon	O	O
ollessa	O	O
ja	O	O
180	O	O
kierrolla	O	O
45	O	O
hewosen	O	O
woiman	O	O
.	O	O
Laitos	O	O
on	O	O
olewa	O	O
walmis	O	O
ensi	O	O
uunna	O	O
wuonna	O	O
.	O	O
Tapaturma	O	O
.	O	O
T	O	O
.	O	O
k	O	O
.	O	O
16	O	O
p:nä	O	O
k:lo	O	O
i	O	O
.	O	O
p	O	O
.	O	O
joutui	O	O
työmies	O	O
Teodor	B-PER	O
Wasiljeff	I-PER	O
Menschitsch	I-PER	O
junan	O	O
n:o	O	O
351	O	O
alle	O	O
Walkeasaaren	B-LOC	O
aseman	I-LOC	O
luona	O	O
ja	O	O
heitti	O	O
paikalla	O	O
henkensä	O	O
,	O	O
kert	O	O
.	O	O
P:lehti	O	O
.	O	O
Lainanhakemus	O	O
siwuradan	O	O
rakentamista	O	O
warten	O	O
.	O	O
Sortawalan	B-LOC	O
kauppias	O	O
A	B-PER	O
.	I-PER	O
Pärssinen	I-PER	O
on	O	O
anonut	O	O
yleisistä	O	O
waroista	O	O
lainaa	O	O
aiotun	O	O
siwuradan	O	O
rakentamista	O	O
warten	O	O
Talmajoen	B-LOC	O
rannalta	O	O
Karjalan	B-LOC	O
radalla	I-LOC	O
olewalle	O	O
Helilän	B-LOC	O
pysäkille	O	O
.	O	O
Mainitun	O	O
siwuradan	O	O
rakennuskustannukset	O	O
on	O	O
laskettu	O	O
26	O	O
,	O	O
133	O	O
markaksi	O	O
.	O	O
Hra	O	O
Pärssinen	B-PER	O
on	O	O
anonut	O	O
niin	O	O
suurta	O	O
lainaa	O	O
,	O	O
että	O	O
se	O	O
wastaa	O	O
kaksikolmatta	O	O
osaa	O	O
tästä	O	O
kustannusarwiosta	O	O
.	O	O
Höyrymylly	O	O
.	O	O
Kauppias	O	O
A	B-PER	O
.	I-PER	O
Pärssinen	I-PER	O
Sortawalassa	B-LOC	O
on	O	O
yleisistä	O	O
waroista	O	O
anonut	O	O
100	O	O
,	O	O
000	O	O
markan	O	O
lainaa	O	O
höyrymyllyn	O	O
perustamista	O	O
warten	O	O
.	O	O
Suomen	B-LOC	B-ORG
rautatiehallitus	O	I-ORG
on	O	O
Pietarissa	B-LOC	O
Wiipurin	B-LOC	O
puolella	O	O
ostanut	O	O
aseman	O	O
laajentamiseksi	O	O
alueen	O	O
maata	O	O
Wasta	O	O
ostetulle	O	O
alueelle	O	O
tehdään	O	O
rakennukset	O	O
rautatiewäestölle	O	O
,	O	O
kertoo	O	O
St	O	O
.	O	O
Pet	O	O
.	O	O
Ztg	O	O
.	O	O
Wiipurin	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
waiwaishoitohallitus	O	I-ORG
on	O	O
lokakuun	O	O
kuluessa	O	O
satunnaisille	O	O
waiwaisawun	O	O
anojille	O	O
hätäapuna	O	O
täytynyt	O	O
jakaa	O	O
yli	O	O
11	O	O
tuhatta	O	O
kiloa	O	O
ruisjauhoja	O	O
ä	O	O
22	O	O
penniä	O	O
k	O	O
.	O	O
Ei	O	O
siis	O	O
köyhyys	O	O
ja	O	O
työnpuute	O	O
ole	O	O
täälläkään	O	O
etäällä	O	O
,	O	O
sanoo	O	O
W	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
Sortawalan	B-LOC	O
laulujuhla	O	O
,	O	O
Laatokka	O	B-ORG
tuopi	O	O
Sortawalasta	B-LOC	O
sen	O	O
tiedon	O	O
,	O	O
että	O	O
ensi	O	O
wuoden	O	O
laulu-	O	O
ja	O	O
soittojuhlan	O	O
toimikunnat	O	O
owat	O	O
pitämässään	O	O
kokouksessa	O	O
25	O	O
äänellä	O	O
12	O	O
wastaan	O	O
päättäneet	O	O
jättää	O	O
1893	O	O
wuoden	O	O
laulujuhlan	O	O
pitämättä	O	O
ja	O	O
ilmoittaa	O	O
Kansanwalistusseuran	O	B-ORG
Johtokunnalle	O	O
,	O	O
että	O	O
Sortawala	B-LOC	O
kiitollisuudella	O	O
ottaa	O	O
wastaan	O	O
juhlan	O	O
w	O	O
.	O	O
1894	O	O
,	O	O
ellei	O	O
aawistamattomia	O	O
esteitä	O	O
wäliin	O	O
tule	O	O
.	O	O
Tämä	O	O
päätös	O	O
on	O	O
tehty	O	O
jo	O	O
tämän	O	O
kuun	O	O
16	O	O
päiwänä	O	O
.	O	O
Wiipurin	B-LOC	O
kunta	I-LOC	O
ja	O	O
wiljelyslainat	O	O
.	O	O
Wiipurin	B-LOC	O
kunta	I-LOC	O
ei	O	O
ole	O	O
suostunut	O	O
ottamaan	O	O
wastaan	O	O
wähempää	O	O
kuin	O	O
10	O	O
,	O	O
000	O	O
mk	O	O
.	O	O
wiljelyslainaa	O	O
.	O	O
Kunta	O	O
wastosi	O	O
ettei	O	O
wähempää	O	O
oteta	O	O
,	O	O
sillä	O	O
pienempi	O	O
summa	O	O
näin	O	O
suuressa	O	O
pitäjässä	O	O
ei	O	O
tunnu	O	O
mihinkään	O	O
,	O	O
kertoo	O	O
W	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
Wiipurin	B-LOC	O
maalaiskunnan	I-LOC	O
kansakoulujen	O	O
opettajat	O	O
pitiwät	O	O
kokouksensa	O	O
wiime	O	O
lauwantaina	O	O
Ykspään	O	O
kansakoululla	O	O
,	O	O
kertoo	O	O
W	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
Keskusteltiin	O	O
kaikellaisista	O	O
yhteisistä	O	O
ja	O	O
kaswatusoppia	O	O
koskewista	O	O
asioista	O	O
.	O	O
Waltionwaroista	O	O
on	O	O
myönnetty	O	O
Wiipurin	B-LOC	O
ja	O	O
Heinjoen	B-LOC	O
kuntain	I-LOC	O
opettajain	O	O
kirjastolle	O	O
yhteensä	O	O
200	O	O
mk	O	O
.	O	O
wuodessa	O	O
.	O	O
Tämänwuotinen	O	O
rahamääräys	O	O
päätettiin	O	O
säästää	O	O
ensi	O	O
wuodeksi	O	O
,	O	O
jolloin	O	O
woidaan	O	O
kerrassaan	O	O
hankkia	O	O
kirjallisuutta	O	O
400	O	O
markan	O	O
arwosta	O	O
.	O	O
Kirjaston	O	O
paikaksi	O	O
on	O	O
tarkastaja	O	O
ehdottanut	O	O
Kelkkalan	B-LOC	B-ORG
koulun	O	I-ORG
.	O	O
Paitsi	O	O
waltion	O	O
myöntämiä	O	O
waroja	O	O
,	O	O
tullaan	O	O
kirjaston	O	O
hywäksi	O	O
kantamaan	O	O
pientä	O	O
wuosimaksua	O	O
opettajilta	O	O
.	O	O
Käkisalmen	B-LOC	B-ORG
museoon	O	I-ORG
on	O	O
rowasti	O	O
I	B-PER	O
.	I-PER	O
R	I-PER	O
.	I-PER	O
Wallenius	I-PER	O
lahjoittanut	O	O
suomalaisen	O	O
ja	O	O
ruotsalaisen	O	O
kappaleen	O	O
kirjaa	O	O
Juttu	O	O
Kuning:sen	O	O
Armollisen	O	O
Julistuxen	O	O
johdatuxesta	O	O
siitä	O	O
29:stä	O	O
päiwästä	O	O
LAPPEENRANNAN	O	B-ORG
UUTISET	O	I-ORG
.	O	O
wjimein-edesmeesä	O	O
Maalis-Kuusa	O	O
,	O	O
sjitä	O	O
Korkeimmasti	O	O
Autuan	O	O
Hänen	O	O
Kuning:-	O	O
sen	O	O
Maj:tinsa	O	O
Kalljin	O	O
Personan	O	O
päälle	O	O
,	O	O
yöllä	O	O
sen	O	O
16:nen	O	O
ja	O	O
17:nen	O	O
päiwäin	O	O
wälillä	O	O
wjimein-edesmenneessä	O	O
Maaliskuusa	O	O
,	O	O
ulosharjoitetusta	O	O
julmasta	O	O
murhatyöstä	O	O
,	O	O
mitä	O	O
sjitä	O	O
tähän	O	O
asti	O	O
on	O	O
tullut	O	O
tutkistelluxi	O	O
ja	O	O
tunnustetuxi	O	O
.	O	O
Stockholmisa	B-LOC	O
.	O	O
Präntätty	O	O
Kuningaallisesa	O	O
Suomalaisesa	O	O
Präntisä	O	O
1792	O	O
.	O	O
Wuoksi	O	O
.	O	O
Kansankirjaston	O	O
alku	O	O
on	O	O
nyt	O	O
Perkjärwelläkin	B-LOC	O
,	O	O
joka	O	O
on	O	O
saatu	O	O
siten	O	O
,	O	O
että	O	O
Suomalaisen	O	B-ORG
Kansakoulun	O	I-ORG
Ystäwät	O	O
lahjoittiwat	O	O
siihen	O	O
ensimmäiset	O	O
kirjat	O	O
.	O	O
Sittemmin	O	O
on	O	O
se	O	O
saanut	O	O
arwokkaan	O	O
kirjalahjan	O	O
Perkjärwen	B-LOC	O
entiseltä	O	O
nykyiseltä	O	O
Raiwolan	B-LOC	O
asemapäälliköltä	I-LOC	O
Hagmanilta	B-PER	O
,	O	O
ja	O	O
nyt	O	O
tänä	O	O
syksynä	O	O
Kansanwalistusseuralta	O	B-ORG
31	O	O
eri	O	O
nidettä	O	O
.	O	O
Kirjastoa	O	O
onkin	O	O
alettu	O	O
innokkaasti	O	O
käyttää	O	O
tarkoitukseensa	O	O
ja	O	O
puheina	O	O
on	O	O
sen	O	O
kartuttaminen	O	O
,	O	O
jos	O	O
tulewana	O	O
kewänä	O	O
saadaan	O	O
lupa	O	O
arpajaisten	O	O
wiettämiseen	O	O
.	O	O
W	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
Slaawilaista	O	O
siwistystä	O	O
saamaan	O	O
on	O	O
Muolan	B-LOC	O
Lehtokylän	B-LOC	O
kauppamies	O	O
Iho	O	O
pannut	O	O
tyttönsä	O	O
Kyyrölän	B-LOC	B-ORG
wenäläiseen	O	I-ORG
kansakouluun	O	I-ORG
.	O	O
Suomalainen	O	B-ORG
kansakoulu	O	I-ORG
on	O	O
lähimpiä	O	O
naapureita	O	O
,	O	O
kert	O	O
.	O	O
W	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
Sortawalan	B-LOC	B-ORG
kreikkalaiswenäläisen	O	I-ORG
seurakunnan	O	I-ORG
toiseksi	O	O
papiksi	O	O
,	O	O
Kuopion	B-LOC	O
muuttaneen	O	O
pastori	O	O
Taroslawskin	B-PER	O
sijaan	O	O
,	O	O
on	O	O
nimitetty	O	O
herra	O	O
W	B-PER	O
.	I-PER	O
Sobolew	I-PER	O
,	O	O
joka	O	O
tänä	O	O
wuonna	O	O
on	O	O
päästetty	O	O
Pietarin	B-LOC	B-ORG
pappisseminaarissa	O	I-ORG
.	O	O
Laat	O	O
.	O	O
Kaunis	O	O
lahja	O	O
.	O	O
Sen	O	O
johdosta	O	O
että	O	O
Sortawalan	B-LOC	B-ORG
kansakoulujen	O	I-ORG
Johtokunta	O	O
päätti	O	O
perustaa	O	O
kaksi	O	O
uutta	O	O
kansakoulua	O	O
,	O	O
joista	O	O
toinen	O	O
tulisi	O	O
sijoitettawaksi	O	O
Oksoisten	B-LOC	O
kylään	I-LOC	O
,	O	O
on	O	O
Niemelän	B-LOC	O
howin	O	O
omistaja	O	O
,	O	O
hra	O	O
O	B-PER	O
.	I-PER	O
Nissinen	I-PER	O
lahjoittanut	O	O
mainittua	O	O
koulua	O	O
warten	O	O
tarpeelliset	O	O
huoneet	O	O
sisältäwän	O	O
talon	O	O
.	O	O
W	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
Erittäin	O	O
wilkas	O	O
liike	O	O
kuuluu	O	O
wallitsewan	O	O
liikkeelle	O	O
awatulla	O	O
osalla	O	O
Karjalan	B-LOC	O
rataa	I-LOC	O
.	O	O
Useita	O	O
ylimääräisiä	O	O
tawarajunia	O	O
on	O	O
ollut	O	O
pakko	O	O
lähettää	O	O
.	O	O
Enson	O	B-ORG
puuhiomo	O	I-ORG
kuuluu	O	O
niiden	O	O
kahden	O	O
wiikon	O	O
ajalla	O	O
,	O	O
kun	O	O
liikettä	O	O
on	O	O
harjoitettu	O	O
mainitulla	O	O
radalla	O	O
,	O	O
suorittaneen	O	O
rahtimaksuja	O	O
lähemmäs	O	O
9	O	O
,	O	O
000	O	O
mk	O	O
.	O	O
Kaikesta	O	O
päättäen	O	O
tulee	O	O
Enson	O	B-ORG
asema	O	O
olemaan	O	O
tuottawimpia	O	O
maaseutuasemia	O	O
.	O	O
Ö	O	O
.	O	O
F	O	O
.	O	O
Kirjewaihto	O	O
.	O	O
K	O	O
.	O	O
K	O	O
.	O	O
S-	O	O
lla	O	O
.	O	O
Kysymyksestänne	O	O
kiitämme	O	O
.	O	O
Hinta	O	O
on	O	O
tulewaksi	O	O
wuodeksi	O	O
maaseudulla	O	O
hiukan	O	O
alennettu	O	O
,	O	O
mutta	O	O
koko	O	O
pysyy	O	O
ja	O	O
tapahtuu	O	O
jonkinlainen	O	O
lawennuskin	O	O
,	O	O
mutta	O	O
minkämuotoinen	O	O
,	O	O
emme	O	O
woi	O	O
wielä	O	O
warmuudella	O	O
sanoa	O	O
.	O	O
Odottawa	O	O
tilaaja	O	O
.	O	O
Mietittäwäksenne	O	O
asetamme	O	O
muutamia	O	O
kohtia	O	O
:	O	O
1:ksi	O	O
.	O	O
Joskin	O	O
olette	O	O
oikeutettu	O	O
lausumaan	O	O
mielipahanne	O	O
siitä	O	O
,	O	O
ettette	O	O
ole	O	O
tilaamaanne	O	O
kirjaa	O	O
saaneet	O	O
,	O	O
ette	O	O
suinkaan	O	O
siltä	O	O
ole	O	O
oikeutettu	O	O
waatimaan	O	O
lehteä	O	O
ottamaan	O	O
palstoihinsa	O	O
asioita	O	O
,	O	O
jotka	O	O
owat	O	O
ihan	O	O
yksityistä	O	O
laatua	O	O
ja	O	O
tarkoittawat	O	O
ainoastaan	O	O
toisen	O	O
herjaamista	O	O
olematta	O	O
yhteydessä	O	O
asian	O	O
kanssa	O	O
.	O	O
2:ksi	O	O
.	O	O
Se	O	O
,	O	O
joka	O	O
lehdestä	O	O
on	O	O
wastuunalainen	O	O
,	O	O
määrää	O	O
tietysti	O	O
mitä	O	O
lehteen	O	O
sopii	O	O
ottaa	O	O
,	O	O
mitä	O	O
ei	O	O
,	O	O
eikä	O	O
mikä	O	O
rääwäyksen	O	O
kirjoittaja	O	O
tahansa	O	O
.	O	O
3:ksi	O	O
.	O	O
Toimittajan	O	O
yksityinen	O	O
asunto	O	O
ei	O	O
ole	O	O
yleisön	O	O
käytettäwissä	O	O
,	O	O
erittäin	O	O
kuin	O	O
ei	O	O
ymmärrä	O	O
paremmin	O	O
käyttäitä	O	O
.	O	O
4:ksi	O	O
.	O	O
Ei	O	O
mikään	O	O
sanomalehti	O	O
ota	O	O
säilyttääksensä	O	O
kaikkia	O	O
sopiwattomia	O	O
kirjoituksia	O	O
,	O	O
waan	O	O
joutuwat	O	O
ne	O	O
ilman	O	O
muuta	O	O
paperikoppaan	O	O
.	O	O
5:ksi	O	O
.	O	O
Kirjoituksenne	O	O
saadaan	O	O
kirjapainosta	O	O
takaisin	O	O
.	O	O
Kotimaan	O	O
Uutisia	O	O
.	O	O
Taas	O	O
uusi	O	O
rengas	O	O
.	O	O
Maan	O	O
kaikki	O	O
rässättyjen-	O	O
ja	O	O
pärekattonaulojen	O	O
tehtailijat	O	O
owat	O	O
kokouksessaan	O	O
wiime	O	O
lauantaina	O	O
Helsingissä	B-LOC	O
keskenään	O	O
muodostaneet	O	O
renkaan	O	O
.	O	O
Hinnat	O	O
,	O	O
jotta	O	O
näistä	O	O
naulalajeista	O	O
tähän	O	O
asti	O	O
owat	O	O
olleet	O	O
tawattoman	O	O
alhaiset	O	O
ja	O	O
tehtaat	O	O
owat	O	O
työskennelleet	O	O
melkoisella	O	O
tappiolla	O	O
,	O	O
tulewat	O	O
nyt	O	O
,	O	O
tiet	O	O
.	O	O
T	O	O
.	O	O
U	O	O
.	O	O
,	O	O
tämän	O	O
kautta	O	O
nousemaan	O	O
ja	O	O
walmistetaan	O	O
niitä	O	O
maan	O	O
tarpeen	O	O
mukaan	O	O
.	O	O
Limingan	B-LOC	B-ORG
kansanopisto	O	I-ORG
Pohjois-	B-LOC	O
Pohjanmaalla	I-LOC	O
wihittiin	O	O
toimeensa	O	O
t	O	O
.	O	O
k	O	O
.	O	O
15	O	O
p:nä	O	O
suurella	O	O
juhlallisuudella	O	O
Arwolan	B-PER	O
talossa	O	O
.	O	O
Uusi	O	O
laulukunta	O	O
.	O	O
Sekaääninen	O	O
lauluseura	O	O
on	O	O
äskettäin	O	O
alkanut	O	O
harjoituksiaan	O	O
Yläurpalan	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
Wirolahdella	B-LOC	O
,	O	O
jonka	O	O
johtajaksi	O	O
on	O	O
ryhtynyt	O	O
kansakoulunopettaja	O	O
Helisewä	B-PER	O
.	O	O
Kahdesti	O	O
wiikkoon	O	O
on	O	O
pidetty	O	O
harjoituksia	O	O
,	O	O
ja	O	O
lauluseuran	O	O
jäsenet	O	O
on	O	O
kaikki	O	O
mainitun	O	O
kylän	O	O
nuorisoa	O	O
.	O	O
Harjoitus-iltamiin	O	O
on	O	O
,	O	O
paitsi	O	O
laulajoita	O	O
,	O	O
runsaasti	O	O
kokoontunut	O	O
muitakin	O	O
kylän	O	O
wäkeä	O	O
lauluja	O	O
kuuntelemaan	O	O
.	O	O
H	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
Helsingin	B-LOC	B-ORG
raastuwanoikeus	O	I-ORG
on	O	O
antanut	O	O
wangita	O	O
wenäläisen	O	O
wakuutusosakeyhtiön	O	O
wuodelta	O	O
1835	O	O
kenraaliasiamiehen	O	O
Gustaf	B-PER	O
Engströmin	I-PER	O
tehdyistä	O	O
kawallussyytöksistä	O	O
wakuutusten	O	O
maksuissa	O	O
.	O	O
Kadonneet	O	O
löydetty	O	O
.	O	O
Kun	O	O
kuuluisa	O	O
kauppias	O	O
Otto	B-PER	O
Toiwainen	I-PER	O
joku	O	O
wuosi	O	O
sitte	O	O
erosi	O	O
palweluksestaan	O	O
A	B-PER	O
.	I-PER	O
I	I-PER	O
.	I-PER	O
Girsnin	I-PER	O
liikkeen	O	O
konttoristina	O	O
Jywäs-	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
ja	O	O
perusti	O	O
oman	O	O
liikkeensä	O	O
,	O	O
katosi	O	O
samalla	O	O
joukko	O	O
Girsnin	B-PER	O
puotikirjoja	O	O
,	O	O
muun	O	O
muassa	O	O
kaksi	O	O
päiwäkirjaa	O	O
,	O	O
joita	O	O
jälkeenpäin	O	O
usein	O	O
oli	O	O
tarwittu	O	O
.	O	O
Toiwaiseltakin	B-PER	O
kysyttiin	O	O
,	O	O
että	O	O
eikö	O	O
hän	O	O
ehkä	O	O
tietäisi	O	O
,	O	O
mihin	O	O
kirjat	O	O
owat	O	O
joutuneet	O	O
,	O	O
mutta	O	O
hän	O	O
ei	O	O
niistä	O	O
sanonut	O	O
tietäwänsä	O	O
witään	O	O
.	O	O
U	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
Epäilyttäwät	O	O
kuuliaset	O	O
.	O	O
Wiime	O	O
sunnuntaiksi	O	O
oli	O	O
eräs	O	O
nainen	O	O
eräältä	O	O
Tamperelaiselta	O	O
talonomistajalta	O	O
tilannut	O	O
huoneet	O	O
40	O	O
hengelle	O	O
wiettääkseen	O	O
muka	O	O
kuuliaisia	O	O
.	O	O
Mutta	O	O
kun	O	O
wieraita	O	O
alkoi	O	O
tulla	O	O
noin	O	O
toista	O	O
sataakin	O	O
,	O	O
alkoi	O	O
isäntä	O	O
epäilemään	O	O
,	O	O
että	O	O
mitä	O	O
ne	O	O
tuollaiset	O	O
kuuliaiset	O	O
oikeastaan	O	O
oliwat	O	O
.	O	O
Kun	O	O
wieraita	O	O
wieläkin	O	O
tunkeutui	O	O
sisään	O	O
,	O	O
selweni	O	O
,	O	O
että	O	O
wieraat	O	O
eiwät	O	O
kaikki	O	O
edes	O	O
tunteneetkaan	O	O
morsiusparin	O	O
osaa	O	O
näyttelewiä	O	O
,	O	O
waan	O	O
oliwat	O	O
markalla	O	O
ostaneet	O	O
itselleen	O	O
pääsylipun	O	O
tanssiaisiin	O	O
.	O	O
Koko	O	O
seura	O	O
silloin	O	O
tietysti	O	O
karkoitettiin	O	O
,	O	O
kun	O	O
huomattiin	O	O
,	O	O
että	O	O
kuuliaisten	O	O
nimellä	O	O
tahdottiin	O	O
wiettää	O	O
tawallisia	O	O
tanssiaisia	O	O
,	O	O
joista	O	O
otettin	O	O
pääsymaksu	O	O
.	O	O
Tällaista	O	O
kuuluu	O	O
tapahtuneen	O	O
siellä	O	O
muuallakin	O	O
,	O	O
wieläpä	O	O
maallakin	O	O
kaupungin	O	O
läheisyydessä	O	O
.	O	O
T	O	O
.	O	O
U	O	O
.	O	O
Hirwikö	O	O
wai	O	O
poro	O	O
tapettu	O	O
?	O	O
Wiime	O	O
syyskuun	O	O
alkupuolella	O	O
oliwat	O	O
eräät	O	O
Kiantajärwen	B-LOC	O
rannalla	O	O
asuwat	O	O
talokkaat	O	O
Sotkamon	B-LOC	O
Ala-Sotkamon	B-LOC	O
kylästä	I-LOC	O
sanoneet	O	O
tappaneensa	O	O
poron	O	O
.	O	O
Sittemmin	O	O
on	O	O
kuitenkin	O	O
lewinnyt	O	O
huhu	O	O
,	O	O
että	O	O
se	O	O
olikin	O	O
hirwi	O	O
,	O	O
joka	O	O
tuli	O	O
mitä	O	O
julmimmalla	O	O
tawalla	O	O
rääkätyksi	O	O
ja	O	O
tapetuksi	O	O
.	O	O
Ensin	O	O
oli	O	O
eläinparkaa	O	O
ahdistettu	O	O
järween	O	O
,	O	O
jossa	O	O
oli	O	O
nuottaupilla	O	O
pieksettyn	O	O
kuoliaaksi	O	O
.	O	O
Eräs	O	O
lähellä	O	O
olewista	O	O
pojista	O	O
oli	O	O
kertonut	O	O
sen	O	O
olleen	O	O
hewosen	O	O
kokoisen	O	O
,	O	O
jommoisena	O	O
se	O	O
ainakaan	O	O
ei	O	O
sowi	O	O
poroksi	O	O
.	O	O
Kummallista	O	O
,	O	O
että	O	O
nahka	O	O
heti	O	O
pantiin	O	O
karwa-ajoon	O	O
ja	O	O
sarwet	O	O
,	O	O
järween	O	O
pudotettiin	O	O
.	O	O
U	O	O
.	O	O
S	O	O
Oikeuden	O	O
istunto	O	O
höyrywenheessä	O	O
.	O	O
Toissa	O	O
maanantaina	O	O
oli	O	O
Ristiinan	B-LOC	O
kihlakunnan	I-LOC	O
oikeuden	O	O
käsiteltäwänä	O	O
Ristiinan	B-LOC	O
höyrylaiwan	O	O
yhteentörmäysjuttu	O	O
.	O	O
Kun	O	O
aamupäiwällä	O	O
oli	O	O
asiaa	O	O
tutkittu	O	O
oikeuspaikassa	O	O
jatkettiin	O	O
istuntoa	O	O
iltäpuolella	O	O
höyrywenhe	O	O
Ristiinassa	B-LOC	O
Juurisalmen	B-LOC	O
wirralla	O	O
.	O	O
Höyrywenhettä	O	O
pidettiin	O	O
liikkeellä	O	O
ja	O	O
sytytettiin	O	O
ne	O	O
lyhdyt	O	O
,	O	O
jotka	O	O
yhteentörmäyksen	O	O
tapahtuessa	O	O
sanottiin	O	O
olleen	O	O
tulessa	O	O
.	O	O
Wierasmiehiä	O	O
kuulusteltiin	O	O
höyrywenheen	O	O
salongissa	O	O
.	O	O
Mitään	O	O
raskauttawimpia	O	O
asianhaaroja	O	O
ei	O	O
tällä	O	O
kertaa	O	O
esille	O	O
tullut	O	O
.	O	O
Asia	O	O
lykättiin	O	O
uudelleen	O	O
käsiteltäwäksi	O	O
Ristiinan	B-LOC	O
pitäjän	I-LOC	O
tulewain	O	O
talwikäräjäin	O	O
wiidentenä	O	O
istuntopäiwänä	O	O
.	O	O
Suomal	O	O
.	O	O
Lahja	O	O
kansanopistolle	O	O
.	O	O
Eräs	O	O
kansalainen	O	O
,	O	O
joka	O	O
ei	O	O
nimeänsä	O	O
halua	O	O
ilmoittaa	O	O
,	O	O
on	O	O
luwannut	O	O
1	O	O
,	O	O
000	O	O
markkaa	O	O
lahjaksi	O	O
Keski-Suomen	B-LOC	B-ORG
kansanopistolle	O	I-ORG
,	O	O
jos	O	O
se	O	O
alkaa	O	O
toimensa	O	O
Laukaan	B-LOC	O
kunnassa	I-LOC	O
,	O	O
tietää	O	O
Suomal	O	O
.	O	O
Kylläpä	O	O
myöhäistä	O	O
toukoa	O	O
!	O	O
Ruista	O	O
on	O	O
kylwänyt	O	O
peltoonsa	O	O
Nilsiän	B-LOC	O
Sutelassa	B-LOC	O
mökkiläinen	O	O
Lassi	B-PER	O
Ollikainen	I-PER	O
marraskuun	O	O
9	O	O
p:nä	O	O
.	O	O
Saa	O	O
nähdä	O	O
,	O	O
mitä	O	O
siitä	O	O
leikataan	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
-K	O	O
.	O	O
Jauholasti	O	O
,	O	O
josta	O	O
ei	O	O
huolita	O	O
.	O	O
Ruotsalainen	O	O
höyrylaiwa	O	O
Alexander	B-PER	O
tui	O	O
Waasaan	B-LOC	O
kauppias	O	O
K	B-PER	O
.	I-PER	O
M	I-PER	O
.	I-PER	O
Johanssonille	I-PER	O
menneen	O	O
wiikon	O	O
lopulla	O	O
300	O	O
,	O	O
000	O	O
kgr	O	O
.	O	O
ruisjauhoja	O	O
Bremenistä	B-LOC	O
.	O	O
Tarkastaessa	O	O
hawaittiin	O	O
jauhot	O	O
niin	O	O
paljon	O	O
huonommiksi	O	O
ja	O	O
karkeimmiksi	O	O
kuin	O	O
mitä	O	O
oli	O	O
tarkoitettu	O	O
tilata	O	O
,	O	O
että	O	O
hra	O	O
Johansson	B-PER	O
kieltäytyi	O	O
ottamasta	O	O
niitä	O	O
wastaan	O	O
.	O	O
Jauhot	O	O
makaawat	O	O
nyt	O	O
warastossa	O	O
toistaiseksi	O	O
lähettäjän	O	O
laskuihin	O	O
.	O	O
Pohjal	O	O
.	O	O
Työnpuute	O	O
on	O	O
suuri	O	O
Puolangalla	B-LOC	O
,	O	O
ja	O	O
samoin	O	O
on	O	O
tuon	O	O
maailman	O	O
maammonan	O	O
isän	O	O
rahan	O	O
laidankin	O	O
kera	O	O
.	O	O
Palkkawäki	O	O
saa	O	O
tyytyä	O	O
kuluneen	O	O
palkkawuoden	O	O
palkkansa	O	O
saantiin	O	O
isäntiensä	O	O
ja	O	O
emäntiensä	O	O
hywiin	O	O
lupauksiin	O	O
odoteltawasta	O	O
kultaisesta	O	O
ajasta	O	O
.	O	O
Louhi	O	O
.	O	O
Rukiit	O	O
halpenewat	O	O
.	O	O
Wiime	O	O
kuun	O	O
alkupäiwinä	O	O
saatiin	O	O
Asikkalassa	B-LOC	O
kolmekymmentä	O	O
markkaa	O	O
wanhasta	O	O
tynnyristä	O	O
,	O	O
waan	O	O
nykyjään	O	O
niitä	O	O
myydään	O	O
24	O	O
ja	O	O
25	O	O
m	O	O
.	O	O
U	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
Nälänhätä	O	O
.	O	O
Seurattawa	O	O
esimerkki	O	O
.	O	O
Norjan	B-LOC	O
sahan	O	O
työwäestö	O	O
Kotkassa	B-LOC	O
on	O	O
päättänyt	O	O
luowuttaa	O	O
3	O	O
palkastaan	O	O
kuuden	O	O
kuukauden	O	O
aikana	O	O
maamme	O	O
hätääkärsiwäin	O	O
hywäksi	O	O
.	O	O
K	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
Porin	B-LOC	B-ORG
lyseon	O	I-ORG
opettajakunta	O	O
päätti	O	O
kokouksessa	O	O
t	O	O
.	O	O
k	O	O
.	O	O
16	O	O
p:nä	O	O
keskuudessaan	O	O
kuukausittain	O	O
,	O	O
kuuden	O	O
kuukauden	O	O
kuluessa	O	O
,	O	O
koota	O	O
1	O	O
,	O	O
000	O	O
mk	O	O
.	O	O
näl-	O	O
Keskiviikkona	O	O
Marraskuun	O	O
23	O	O
p:nä	O	O
.	O	O
kää	O	O
kärsiwien	O	O
hywäksi	O	O
maassamme	O	O
,	O	O
tietää	O	O
Satak	O	O
.	O	O
Hätääkärsiwille	O	O
maassamme	O	O
on	O	O
Reposaarella	B-LOC	O
koottu	O	O
1	O	O
,	O	O
247	O	O
m:kaa	O	O
95	O	O
p:niä	O	O
,	O	O
jotka	O	O
warat	O	O
owat	O	O
toimitettu	O	O
Porin	B-LOC	O
hätäaputoimikunnalle	O	O
.	O	O
Waroista	O	O
on	O	O
Reposaaren	B-LOC	B-ORG
höyrysahaosakeyhtiö	O	I-ORG
yksin	O	O
lahjoittanut	O	O
1	O	O
,	O	O
000	O	O
markkaa	O	O
,	O	O
tietää	O	O
W	O	O
.	O	O
F	O	O
.	O	O
Työnjohtajan	O	O
A	B-PER	O
.	I-PER	O
P	I-PER	O
.	I-PER	O
Anderssonin	I-PER	O
kautta	O	O
owat	O	O
Porin	B-LOC	B-ORG
konetehtaan	O	I-ORG
lewysepät	O	O
koonneet	O	O
58	O	O
mk	O	O
.	O	O
40	O	O
p:niä	O	O
,	O	O
jotka	O	O
on	O	O
toimitettu	O	O
Porin	B-LOC	B-ORG
hätäapukomitealle	O	I-ORG
.	O	O
Käkisalmen	B-LOC	B-ORG
maistraatin	O	I-ORG
jäsenet	O	O
owat	O	O
päättäneet	O	O
antaa	O	O
5	O	O
pros	O	O
.	O	O
puolen	O	O
wuoden	O	O
palkastaan	O	O
hätääkärsiwien	O	O
hywäksi	O	O
.	O	O
Wuoksi	O	O
.	O	O
10	O	O
pros	O	O
.	O	O
palkasta	O	O
luopuminen	O	O
hädänalaisten	O	O
hywäksi	O	O
on	O	O
ollut	O	O
kysymyksessä	O	O
Hämeen	B-LOC	B-ORG
pataljoonan	O	I-ORG
upseerien	O	O
kesken	O	O
,	O	O
kert	O	O
.	O	O
H	O	O
.	O	O
S	O	O
.	O	O
Hätäapua	O	O
.	O	O
Kaikki	O	O
Norjan	B-LOC	O
sahan	O	O
työwäestö	O	O
on	O	O
päättänyt	O	O
luowuttaa	O	O
3	O	O
palkastaan	O	O
kuuden	O	O
kuukauden	O	O
aikana	O	O
maamme	O	O
hätääkärsiwäin	O	O
hywäksi	O	O
.	O	O
Määräajat	O	O
wuonna	O	O
1893	O	O
pidettäwille	O	O
warsinaisille	O	O
talwikäräjille	O	O
alempana	O	O
mainituissa	O	O
Keisarillisen	O	O
Wiipurin	B-LOC	B-ORG
Howioikenden	O	I-ORG
alle	O	O
kuuluwissa	O	O
tuomiokunnissa	O	O
.	O	O
Kymin	B-LOC	B-ORG
tuomiokunta	O	I-ORG
.	O	O
Helmikuun	O	O
ensimmäisenä	O	O
1	O	O
p:nä	O	O
siinä	O	O
käräjäkunnassa	O	O
,	O	O
johon	O	O
kuuluu	O	O
Kymin	B-LOC	O
ja	O	O
Pyhtään	B-LOC	O
pitäjät	I-LOC	O
sekä	O	O
Suurisaari	B-LOC	O
ja	O	O
Tytärsaari	B-LOC	O
y	O	O
.	O	O
m	O	O
.	O	O
ulkosaaria	O	O
,	O	O
wastedes	O	O
määrättäwällä	O	O
paikalla	O	O
.	O	O
Helmikuun	O	O
kahdentenakolmatta	O	O
22	O	O
p:nä	O	O
Wehkalahden	B-LOC	O
ja	O	O
Sippolan	B-LOC	B-ORG
pitäjien	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
,	O	O
kauppias	O	O
Otto	B-PER	O
Silfwastin	I-PER	O
talossa	O	O
Haminan	B-LOC	O
kaupungissa	I-LOC	O
.	O	O
Maaliskuun	O	O
yhdentenäkolmatta	O	O
21	O	O
p:nä	O	O
Säkkijärwen	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
talollisen	O	O
Martti	B-PER	O
Junnolan	B-LOC	O
omistamalla	O	O
tilalla	O	O
kirkonkylässä	O	O
.	O	O
Huhtikuun	O	O
yhdeksäntenätoista	O	O
19	O	O
p:nä	O	O
Wirolahden	B-LOC	O
ja	O	O
Miehikkälän	B-LOC	B-ORG
pitäjien	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
maakauppias	O	O
Jeremias	B-PER	O
Willin	I-PER	O
talossa	O	O
ensinmainitun	O	O
pitäjän	O	O
Wirojoen	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Lappeen	B-LOC	B-ORG
tuomiokunta	O	I-ORG
.	O	O
Helmikuun	O	O
ensimmäisenä	O	O
1	O	O
p:nä	O	O
Lemin	B-LOC	O
ja	O	O
Taipalsaaren	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
käräjäkartanossa	O	O
Wainikkalan	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Maaliskuun	O	O
ensimmäisenä	O	O
1	O	O
p:nä	O	O
Walkealan	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
sanotun	O	O
pitäjän	O	O
käräjäkartanossa	O	O
.	O	O
Maaliskuun	O	O
yhdentenäkolmatta	O	O
21	O	O
p:nä	O	O
Luumäen	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
maakauppias	O	O
Joonas	B-PER	O
Hyyrysen	I-PER	O
asunnossa	O	O
Marttilan	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Huhtikuun	O	O
yhdentenätoista	O	O
11	O	O
p:nä	O	O
Lapweden	B-LOC	B-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
Lauritsalan	B-LOC	O
majatalossa	I-LOC	O
Lauritsalan	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
ja	O	O
Huhtikuun	O	O
kahdentenakymmenentenä	O	O
20	O	O
p:nä	O	O
Sawitaipaleen	B-LOC	O
ja	O	O
Suomenniemen	B-LOC	B-ORG
pitäjäin	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
käräjäkartanossa	O	O
ensiksimainitussa	O	O
pitäjässä	O	O
.	O	O
Jääsken	B-LOC	B-ORG
tuomiokunta	O	I-ORG
.	O	O
Helmikuun	O	O
toisena	O	O
2	O	O
p:nä	O	O
Kirwun	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
lukkari	O	O
Nestor	B-PER	O
Huopasen	I-PER	O
talossa	O	O
Kirwun	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Helmikuun	O	O
kahdeksantenakolmatta	O	O
28	O	O
p:nä	O	O
Ruokolahden	B-LOC	O
ja	O	O
Rautjärwen	B-LOC	B-ORG
pitäjäin	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
talollisen	O	O
Antti	B-PER	O
Iiwosen	I-PER	O
tilalla	O	O
ensinmainitun	O	O
pitäjän	O	O
Rasilan	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Maaliskuun	O	O
kahdentenakolmatta	O	O
22	O	O
p:nä	O	O
Jääsken	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
lautamies	O	O
Tuomas	B-PER	O
Wirolaisen	I-PER	O
tilalla	O	O
Kärättilän	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Huhtikuun	O	O
kahdentenatoista	O	O
12	O	O
p:nä	O	O
Antrean	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
lautamies	O	O
Olli	B-PER	O
Talikkalan	B-PER	O
tilalla	O	O
Talikkalan	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Toukokuun	O	O
seitsemäntenätoista	O	O
17	O	O
p:nä	O	O
Joutsenon	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
kappalaisen	O	O
wirkatalossa	O	O
Karjalaisen	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Rannan	B-LOC	B-ORG
tuomiokunta	O	I-ORG
.	O	O
Helmikuun	O	O
kuudentena	O	O
6	O	O
p:nä	O	O
Koiwiston	B-LOC	O
ja	O	O
Johanneksen	B-LOC	O
pitäjäin	I-LOC	O
ynnä	O	O
Lawansaaren	B-LOC	O
,	O	O
Seiskaaren	B-LOC	O
ja	O	O
Pienisaaren	B-LOC	O
ulkosaarten	O	O
käräjäkunnassa	O	O
Lahdenpohjan	B-LOC	O
tilalla	I-LOC	O
ensimainitun	O	O
pitäjän	O	O
Kotterlahden	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Maaliskuun	O	O
seitsemäntenä	O	O
7	O	O
p:nä	O	O
Wiipurin	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
wiipurin	B-LOC	O
kaupungissa	I-LOC	O
.	O	O
Huhtikuun	O	O
wiidentenä	O	O
5	O	O
p:nä	O	O
Uudenkirkon	B-LOC	O
ja	O	O
Kuolemajärwen	B-LOC	B-ORG
pitäjäin	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
Parkkalin	B-LOC	O
tilalla	I-LOC	O
ensimainitun	O	O
pitäjän	O	O
Kirkkojärwen	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Äyräpään	B-LOC	B-ORG
tuomiokuuta	O	I-ORG
.	O	O
Helmikuun	O	O
seitsemäntenä	O	O
7	O	O
p:nä	O	O
Walkjärwen	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
maakauppias	O	O
Prokofei	B-PER	O
Sibakoffin	I-PER	O
talossa	O	O
Wunnukkalan	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Helmikuun	O	O
kolmantenakolmatta	O	O
23	O	O
p:nä	O	O
Kiwennawan	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
maakauppias	O	O
Petter	B-PER	O
Paarwilaisen	I-PER	O
talossa	O	O
kirkonkylässä	O	O
.	O	O
Maaliskuun	O	O
kuudentenatoista	O	O
16	O	O
p:nä	O	O
Raudun	B-LOC	B-ORG
pitäjän	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
kultaseppä	O	O
A	B-PER	O
.	I-PER	O
Ahlbladin	I-PER	O
talossa	O	O
Leinikkylän	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
Huhtikuun	O	O
kuudentena	O	O
6	O	O
p:nä	O	O
Muolan	B-LOC	O
ja	O	O
Heinjoen	B-LOC	B-ORG
pitäjien	I-LOC	I-ORG
käräjäkunnassa	O	I-ORG
käräjäkartanossa	O	O
Kyyrölän	B-LOC	O
kylässä	I-LOC	O
.	O	O
		
kylässä	O	O
.	O	O
kysymys	O	O
:	O	O
Eikö	O	O
olisi	O	O
suotawaa	O	O
,	O	O
että	O	O
maamme	O	O
kauppiaat	O	O
antaessaan	O	O
palwelustodistuksia	O	O
konttoristeille	O	O
ja	O	O
kauppa-apulaisille	O	O
seuraisiwat	O	O
yhteistä	O	O
kaawaa	O	O
?	O	O
Hra	O	O
Hortling	B-PER	O
luki	O	O
Porin	B-LOC	B-ORG
kauppiasyhdistyksen	O	I-ORG
tästä	O	O
kysymyksestä	O	O
antaman	O	O
alustelun	O	O
,	O	O
jossa	O	O
oli	O	O
yhteinen	O	O
kaawa	O	O
kysymyksessä	O	O
tarkoitetuille	O	O
todistuksille	O	O
.	O	O
Hrat	O	O
Hedman	B-PER	O
ja	O	O
Poutiainen	B-PER	O
arweliwat	O	O
että	O	O
tuommoinen	O	O
yhteinen	O	O
kaawa	O	O
oli	O	O
käytännössä	O	O
mahdoton	O	O
,	O	O
warsinkin	O	O
kun	O	O
todistuksille	O	O
yleensä	O	O
annetaan	O	O
niin	O	O
wähän	O	O
arwoa	O	O
.	O	O
Kokous	O	O
katsoi	O	O
ettei	O	O
kysymys	O	O
anna	O	O
aihetta	O	O
mihinkään	O	O
toiwenpiteesen	O	O
.	O	O
Yhdeksäs	O	O
kysymys	O	O
:	O	O
Sellaisen	O	O
lisäyksen	O	O
aikaansaamisesta	O	O
woimassa	O	O
olewaan	O	O
merilakiin	O	O
,	O	O
että	O	O
siitä	O	O
huolimatta	O	O
,	O	O
onko	O	O
jääwäliehtoa	O	O
merkitty	O	O
wai	O	O
ei	O	O
,	O	O
ainoastaan	O	O
taiwalkuletusmaksu	O	O
saataisiin	O	O
ottaa	O	O
laskuun	O	O
,	O	O
kun	O	O
laiwan	O	O
jääesteiden	O	O
tähden	O	O
täytyy	O	O
tyhjentää	O	O
lastinsa	O	O
muuanne	O	O
,	O	O
kuin	O	O
määräpaikkaan	O	O
.	O	O
Tästä	O	O
kysymyksestä	O	O
lausuu	O	O
pääwaliokunta	O	O
:	O	O
Tässäkään	O	O
Porin	B-LOC	B-ORG
Kauppayhdistyksen	O	I-ORG
ehdottelemassa	O	O
kysymyksessä	O	O
ei	O	O
Pääwaliokunnalla	O	O
ole	O	O
ollut	O	O
käytettäwänänsä	O	O
mitään	O	O
tarkempaa	O	O
perustelua	O	O
,	O	O
mutta	O	O
Waliokunta	O	O
on	O	O
kumminkin	O	O
welwollisuutensa	O	O
mukaisesti	O	O
kokenut	O	O
selwille	O	O
saada	O	O
,	O	O
olisiko	O	O
tarkoitettu	O	O
lisäys	O	O
merilakiin	O	O
tarpeenmukainen	O	O
wai	O	O
eikö	O	O
.	O	O
Silloin	O	O
ei	O	O
Waliokunta	O	O
ole	O	O
woinut	O	O
tulla	O	O
muuhun	O	O
loppupäätökseen	O	O
,	O	O
kuin	O	O
että	O	O
aiottu	O	O
lainsäännös	O	O
,	O	O
joka	O	O
etenkin	O	O
näkyy	O	O
tarkoittawan	O	O
tawaranlähettäjäin	O	O
etua	O	O
laiwanisäntien	O	O
suhteen	O	O
,	O	O
itse	O	O
asiassa	O	O
ei	O	O
olisi	O	O
miksikään	O	O
hyödyksi	O	O
kummallekaan	O	O
asianomaiselle	O	O
.	O	O
Niissä	O	O
tapauksissa	O	O
nimittäin	O	O
,	O	O
kun	O	O
tawaroita	O	O
laiwalla	O	O
lähetettäessä	O	O
on	O	O
sowittu	O	O
jääwäliehdon	O	O
nimellä	O	O
tunnetusta	O	O
wälipuheesta	O	O
eli	O	O
laiwan	O	O
oikeudesta	O	O
saada	O	O
jääesteiden	O	O
sattuessa	O	O
tyhjentää	O	O
lastinsa	O	O
likimpään	O	O
jäättömään	O	O
satamaan	O	O
kuitenkin	O	O
nauttien	O	O
täyttä	O	O
määräpaikkaan	O	O
asti	O	O
laskettua	O	O
kuletusmaksua	O	O
,	O	O
näyttäisi	O	O
edellämainitun	O	O
tapainen	O	O
säännös	O	O
pyrkiwän	O	O
rajoittamaan	O	O
wapaata	O	O
wälipuheoikeutta	O	O
,	O	O
koska	O	O
sen	O	O
tarkoitus	O	O
silloin	O	O
luonnollisesti	O	O
olisi	O	O
wähentää	O	O
jääwäliehdon	O	O
merkitys	O	O
oikeudeksi	O	O
jääesteiden	O	O
sattuessa	O	O
tyhjentää	O	O
lastinsa	O	O
likimpään	O	O
jäättömään	O	O
satamaan	O	O
taiwalkuletusmaksua	O	O
nauttien	O	O
.	O	O
Ja	O	O
jos	O	O
edellytetäänkin	O	O
,	O	O
että	O	O
tämällainen	O	O
lainsäännös	O	O
woitaisiin	O	O
saada	O	O
toimeen	O	O
,	O	O
jota	O	O
kuitenkin	O	O
syystä	O	O
woidaan	O	O
epäillä	O	O
,	O	O
olisi	O	O
sellainen	O	O
säännös	O	O
warmaankin	O	O
wähäksi	O	O
hyödyksi	O	O
,	O	O
koska	O	O
se	O	O
selwästi	O	O
waikuttaisi	O	O
kuletusmaksumäärien	O	O
korotuksen	O	O
,	O	O
joll-	O	O
eiwät	O	O
laiwanisännät	O	O
muilla	O	O
wäliehdoilla	O	O
yhtä	O	O
waikuttawalla	O	O
tawalla	O	O
,	O	O
kuin	O	O
jääwäliehdon	O	O
kautta	O	O
,	O	O
woisi	O	O
etujansa	O	O
suojella	O	O
.	O	O
Niitä	O	O
tapauksia	O	O
warten	O	O
taas	O	O
,	O	O
kun	O	O
ei	O	O
jääwäliehtoa	O	O
ole	O	O
merkitty	O	O
,	O	O
ei	O	O
ehdotettu	O	O
lainsäännös	O	O
näy	O	O
esittäwän	O	O
mitään	O	O
uutta	O	O
,	O	O
koskahan	O	O
silloin	O	O
,	O	O
woimassaolewan	O	O
merilain	O	O
102	O	O
:	O	O
n	O	O
mukaan	O	O
,	O	O
ainoastaan	O	O
taiwalkuletusmakju	O	O
näkyy	O	O
woiwan	O	O
kysymykseen	O	O
tulla	O	O
.	O	O
Kun	O	O
huomioon	O	O
otetaan	O	O
kaikki	O	O
nyt	O	O
esitetyt	O	O
näkökohdat	O	O
,	O	O
ei	O	O
tämän	O	O
kysymyksen	O	O
siis	O	O
pitäne	O	O
antaa	O	O
aihetta	O	O
mihinkään	O	O
Käynti	O	O
Wenäjän	B-LOC	O
Karjalassa	B-LOC	O
.	O	O
Suomussalmen	B-LOC	O
kirkonkylästä	I-LOC	O
lähdettiin	O	O
Heinäkuun	O	O
12	O	O
päiwä	O	O
illalla	O	O
soutamalla	O	O
ensinnäkin	O	O
Törmälän	B-PER	O
mökkiin	O	O
,	O	O
siitä	O	O
astumalla	O	O
noin	O	O
3	O	O
kilometria	O	O
ja	O	O
taas	O	O
wähän	O	O
matkaa	O	O
weneellä	O	O
Alanteen	B-PER	O
taloon	O	O
,	O	O
joka	O	O
on	O	O
luonnonihanalla	O	O
niemellä	O	O
.	O	O
Pitäjän	O	O
nimismies	O	O
asuu	O	O
tässä	O	O
talwella	O	O
,	O	O
kesällä	O	O
on	O	O
talo	O	O
hankalalla	O	O
tilalla	O	O
koska	O	O
tänne	O	O
kirkolta	O	O
tullessa	O	O
täytyy	O	O
olla	O	O
taksi	O	O
wenettä	O	O
ja	O	O
huonosti	O	O
porrastettu	O	O
kuokin	O	O
on	O	O
wälillä	O	O
.	O	O
Matkan	O	O
pituus	O	O
kirkolta	O	O
Alanteelle	B-PER	O
on	O	O
10	O	O
kilometriä	O	O
.	O	O
Tässä	O	O
talossa	O	O
on	O	O
ennen	O	O
aikaan	O	O
,	O	O
kolmena	O	O
kesänä	O	O
,	O	O
asunut	O	O
surullisesti	O	O
kuuluisa	O	O
maisteri	O	O
W	B-PER	O
.	I-PER	O
Churberg	I-PER	O
,	O	O
oppiakseen	O	O
suomen	O	O
kieltä	O	O
.	O	O
Syötyämme	O	O
ja	O	O
kahwia	O	O
juotuamme	O	O
lähdettiin	O	O
weneellä	O	O
Wuokkiin	B-LOC	O
,	O	O
jossa	O	O
Niipaskosken	B-LOC	O
kuwetta	O	O
noustiin	O	O
käwelemään	O	O
.	O	O
Yö	O	O
oli	O	O
pilwinen	O	O
ja	O	O
kylmä	O	O
,	O	O
pohjatuuli	O	O
puhalteli	O	O
niinkuin	O	O
koko	O	O
kesän	O	O
sadetta	O	O
kumminkaan	O	O
ei	O	O
sattunut	O	O
.	O	O
Kyllösen	B-PER	O
taloon	O	O
tulimme	O	O
aamulla	O	O
13	O	O
päiwä	O	O
kello	O	O
3	O	O
seudussa	O	O
.	O	O
Tämä	O	O
talo	O	O
on	O	O
kuulu	O	O
warallisuudestaan	O	O
ja	O	O
harjoittawat	O	O
talonmiehet	O	O
kauppaa	O	O
terwain	O	O
ja	O	O
jauhojen	O	O
kanssa	O	O
.	O	O
Melkein	O	O
kaikki	O	O
Wuokkilaiset	O	O
owatkin	O	O
heidän	O	O
asioissaan	O	O
.	O	O
Jos	O	O
weroa	O	O
eli	O	O
muuta	O	O
maksua	O	O
on	O	O
jollakin	O	O
niin	O	O
Kyllönen	B-PER	O
eli	O	O
Kowalainen	O	O
,	O	O
joka	O	O
myöskin	O	O
on	O	O
waralli-	O	O
toimenpiteesen	O	O
Kauppiaskokouksen	O	O
puolelta	O	O
.	O	O
Tämänkään	O	O
kysymyksen	O	O
ei	O	O
kokous	O	O
katsonut	O	O
antawan	O	O
aihetta	O	O
mihinkään	O	O
toimenpiteeseen	O	O
.	O	O
Tähän	O	O
loppui	O	O
ensipäiwän	O	O
keskustelut	O	O
,	O	O
sillä	O	O
kymmenes	O	O
kysymys	O	O
pantiin	O	O
pöydälle	O	O
seuraawaan	O	O
päiwään	O	O
.	O	O
Toisena	O	O
kokouspäiwänä	O	O
alettiin	O	O
keskustelut	O	O
kello	O	O
11	O	O
e	O	O
.	O	O
pp	O	O
.	O	O
ja	O	O
otettiin	O	O
ensin	O	O
esille	O	O
neljäs	O	O
kysymys	O	O
:	O	O
Heikompien	O	O
päihdyttäwien	O	O
juomien	O	O
kauppaa	O	O
koskewan	O	O
lainsäädännön	O	O
järjestämisestä	O	O
?	O	O
Suomen	B-LOC	B-ORG
Kauppawaltuuskunnan	O	I-ORG
Pääwaliokunnan	O	O
esittämä	O	O
.	O	O
Näyttää	O	O
että	O	O
pääwaliokunta	O	O
oli	O	O
tätä	O	O
asiaa	O	O
pitänyt	O	O
tärkeänä	O	O
kokouksen	O	O
keskusteltawaksi	O	O
,	O	O
koska	O	O
lakiehdotus	O	O
miedompain	O	O
wäkijuomain	O	O
myymisestä	O	O
tulee	O	O
ensi	O	O
waltiopäiwillä	O	O
esille	O	O
ja	O	O
koska	O	O
tämä	O	O
asia	O	O
suuressa	O	O
määrässä	O	O
koskee	O	O
kauppiaskunnan	O	O
etuja	O	O
.	O	O
Waan	O	O
siltä	O	O
kannalta	O	O
ei	O	O
kokous	O	O
asiaa	O	O
ottanut	O	O
.	O	O
Kun	O	O
pari	O	O
puhujaa	O	O
oli	O	O
lyhyesti	O	O
lausunut	O	O
,	O	O
että	O	O
nykyään	O	O
woimassa	O	O
olewa	O	O
tapa	O	O
on	O	O
aiwan	O	O
hywä	O	O
,	O	O
päätti	O	O
kokous	O	O
aiwan	O	O
yksinkertaisesti	O	O
että	O	O
nykyään	O	O
wallitsewassa	O	O
asetuksessa	O	O
ei	O	O
ole	O	O
mitään	O	O
muutoksia	O	O
tarpeeseen	O	O
.	O	O
Kymmenes	O	O
kysymys	O	O
:	O	O
Eikö	O	O
kelwollinen	O	O
suomenkielinen	O	O
kauppiasten	O	O
käsikirja	O	O
olisi	O	O
tarpeen	O	O
waatima	O	O
ja	O	O
miten	O	O
woitaisiin	O	O
sellainen	O	O
paraiden	O	O
toimeen	O	O
saada	O	O
?	O	O
Porwoon	B-LOC	B-ORG
Kauppayhdistys	O	I-ORG
.	O	O
Ei	O	O
tämäkään	O	O
kysymys	O	O
näyttänyt	O	O
kiinnittäwän	O	O
kokouksen	O	O
jäsenien	O	O
huomiota	O	O
puoleensa	O	O
.	O	O
Päätettiin	O	O
waan	O	O
lausua	O	O
toiwo	O	O
,	O	O
että	O	O
semmoinen	O	O
teos	O	O
saataisiin	O	O
toimeen	O	O
.	O	O
Kun	O	O
nyt	O	O
ohjelmassa	O	O
olewat	O	O
kysymykset	O	O
oli	O	O
käsitelty	O	O
,	O	O
ryhdyttiin	O	O
pääwaliokunnan	O	O
jäsenten	O	O
waaliin	O	O
.	O	O
Waliokuntaan	O	O
walittiin	O	O
warsinaisiksi	O	O
jäseniksi	O	O
:	O	O
kauppiaat	O	O
M	B-PER	O
.	I-PER	O
Hallberg	I-PER	O
,	O	O
K	B-PER	O
.	I-PER	O
H	I-PER	O
.	I-PER	O
Renlund	I-PER	O
ja	O	O
I	B-PER	O
.	I-PER	O
Tallberg	I-PER	O
,	O	O
konsuli	O	O
G	B-PER	O
.	I-PER	O
Paulig	I-PER	O
ja	O	O
kapteeni	O	O
O	B-PER	O
.	I-PER	O
W	I-PER	O
.	I-PER	O
Andsten	I-PER	O
sekä	O	O
warajäseniksi	O	O
kauppaneuwos	O	O
L	B-PER	O
.	I-PER	O
Borgström	I-PER	O
,	O	O
konsuli	O	O
A	B-PER	O
.	I-PER	O
F	I-PER	O
.	I-PER	O
Wasenius	I-PER	O
ja	O	O
kauppias	O	O
O	B-PER	O
.	I-PER	O
K	I-PER	O
.	I-PER	O
Kjällmanson	I-PER	O
.	O	O
Puheenjohtaja	O	O
luki	O	O
kokoukselle	O	O
Kuopion	B-LOC	O
kauppiasyhdistykseltä	I-LOC	O
tulleen	O	O
terwehdyskirjeen	O	O
,	O	O
jossa	O	O
seuraawaa	O	O
kauppiaskokousta	O	O
ehdoteltiin	O	O
ja	O	O
lausuttiin	O	O
terwetulleeksi	O	O
Kuopioon	B-LOC	O
.	O	O
Hetken	O	O
asiasta	O	O
keskusteltua	O	O
päätettiin	O	O
yksimielisesti	O	O
seuraawa	O	O
kokous	O	O
pitää	O	O
Kuopiossa	B-LOC	O
kahden	O	O
wuoden	O	O
perästä	O	O
.	O	O
Puheenjohtajan	O	O
kysyttyä	O	O
oliko	O	O
jollakin	O	O
jäsenellä	O	O
mitään	O	O
kokoukselle	O	O
esitettäwää	O	O
,	O	O
pyysi	O	O
puheenwuoroa	O	O
kauppias	O	O
Poutiainen	B-PER	O
ja	O	O
ehdotti	O	O
,	O	O
että	O	O
Suomenkin	B-LOC	O
kaupunkeihin	O	O
,	O	O
niinkuin	O	O
ulkomailla	O	O
on	O	O
tapana	O	O
,	O	O
asetettaisiin	O	O
kauppa	O	O
asiamiehiä	O	O
handelsombudsmän	O	O
,	O	O
joilta	O	O
toisen	O	O
paikkakuntalainen	O	O
woi	O	O
saada	O	O
tietoja	O	O
paikkakunnan	O	O
liikemiehistä	O	O
,	O	O
kun	O	O
haluaa	O	O
ryhtyä	O	O
niitten	O	O
kanssa	O	O
liiketoimiin	O	O
.	O	O
Lyhyen	O	O
keskustelun	O	O
perästä	O	O
päätettiin	O	O
antaa	O	O
pääwaliokunnalle	O	O
toimeksi	O	O
asian	O	O
pohtiminen	O	O
ja	O	O
tulee	O	O
sen	O	O
ensi	O	O
kauppiaskokoukseen	O	O
laatia	O	O
ehdotus	O	O
siitä	O	O
.	O	O
Wielä	O	O
pyysi	O	O
puheenwuoroa	O	O
kapteeni	O	O
Andsten	B-PER	O
ja	O	O
ehdotteli	O	O
että	O	O
kauppiaskokouksille	O	O
tehtäisiin	O	O
järjestyssäännöt	O	O
eli	O	O
työjärjestys	O	O
,	O	O
jossa	O	O
olisi	O	O
määrätty	O	O
kutka	O	O
owat	O	O
oikeutetut	O	O
osaa	O	O
ottamaan	O	O
nen	O	O
talokas	O	O
Wuokinrannalla	B-LOC	O
,	O	O
niistä	O	O
pitää	O	O
huolen	O	O
.	O	O
Mies	O	O
joka	O	O
meitä	O	O
oli	O	O
soutamassa	O	O
sanoi	O	O
pulassa	O	O
olisimme	O	O
olleet	O	O
jos	O	O
emme	O	O
näihin	O	O
taloihin	O	O
olisi	O	O
woineet	O	O
turwautua	O	O
tämänkin	O	O
talwen	O	O
aikana	O	O
.	O	O
Kello	O	O
10	O	O
e	O	O
.	O	O
pp	O	O
.	O	O
pitkitettiin	O	O
matkaa	O	O
Salmijärwen	B-LOC	O
taloon	O	O
Yliwuokissa	B-LOC	O
.	O	O
Tällä	O	O
wälillä	O	O
on	O	O
neljä	O	O
koskea	O	O
Siikakoski	B-LOC	O
,	O	O
Kinos	B-LOC	O
,	O	O
Haapakoski	B-LOC	O
ja	O	O
Niwa	B-LOC	O
,	O	O
joita	O	O
noustessa	O	O
täytyi	O	O
käwellä	O	O
.	O	O
Kyllösestä	B-LOC	O
yhtyi	O	O
matkueseen	O	O
muuan	O	O
Iiwana	B-PER	O
,	O	O
kotoisin	O	O
Kiwijärwen	B-LOC	O
kylästä	I-LOC	O
,	O	O
joka	O	O
on	O	O
ensimmäinen	O	O
kylä	O	O
Wenäjän	B-LOC	O
puolella	O	O
,	O	O
paluumatkalla	O	O
tukkilautalta	O	O
.	O	O
Hän	O	O
oli	O	O
ansainnut	O	O
2	O	O
m	O	O
.	O	O
30	O	O
p	O	O
.	O	O
päiwältä	O	O
ja	O	O
suurella	O	O
säästäwäisyydellä	O	O
oli	O	O
hänelle	O	O
jäänyt	O	O
wähän	O	O
taskuun	O	O
.	O	O
Tukkimiehet	O	O
walittawat	O	O
palkkoja	O	O
huonoiksi	O	O
ja	O	O
ruokaa	O	O
kalliiksi	O	O
ja	O	O
monella	O	O
kuuluu	O	O
jääneen	O	O
welkaa	O	O
sawottaan	O	O
.	O	O
Päälliköt	O	O
kuulun	O	O
pitäneen	O	O
hintana	O	O
leiwällä	O	O
25	O	O
p	O	O
.	O	O
,	O	O
woilla	O	O
80-90	O	O
penniä	O	O
,	O	O
tupakilla	O	O
75	O	O
p	O	O
.	O	O
wanh	O	O
.	O	O
naulalta	O	O
.	O	O
Salmijärwen	B-LOC	O
taloon	O	O
tultiin	O	O
kello	O	O
1	O	O
juotiin	O	O
kahwia	O	O
ja	O	O
lewähdettiin	O	O
,	O	O
kello	O	O
3	O	O
lähdettiin	O	O
Hyrylle	B-LOC	O
eli	O	O
oikeastaan	O	O
Malahwiaan	B-LOC	O
,	O	O
jonne	O	O
karttuu	O	O
matkaa	O	O
Kyllösestä	B-LOC	O
yli	O	O
30	O	O
kilometriä	O	O
.	O	O
Salmijärwen	B-LOC	O
ja	O	O
Hyryn	B-LOC	O
wälillä	O	O
on	O	O
wiisi	O	O
koskea	O	O
nimittäin	O	O
Saapaskoski	B-LOC	O
,	O	O
Saarikoski	B-LOC	O
,	O	O
Paaso	B-LOC	O
,	O	O
Myllykoski	B-LOC	O
ja	O	O
Tornion	B-LOC	O
koski	B-LOC	O
.	O	O
Nämät	O	O
eiwät	O	O
olisi	O	O
kowin	O	O
pitkät	O	O
,	O	O
waan	O	O
kiwiset	O	O
,	O	O
aiwan	O	O
perkkaamattomat	O	O
.	O	O
Malahwialaiset	O	O
juuri	O	O
sauwoiwat	O	O
terwalastejaan	O	O
Saarikoskessa	B-LOC	O
.	O	O
Kowin	O	O
hankalalle	O	O
ja	O	O
waaralliselle	O	O
näyttää	O	O
rannalta	O	O
katsojalta	O	O
kun	O	O
weneitä	O	O
kuletetaan	O	O
kiwien	O	O
wälitse	O	O
ja	O	O
ylösnousu	O	O
se	O	O
wielä	O	O
waikeampaa	O	O
on	O	O
,	O	O
kun	O	O
on	O	O
wenee-	O	O
ja	O	O
kutka	O	O
äänestämään	O	O
kokouksissa	O	O
ja	O	O
että	O	O
tästä	O	O
asiasta	O	O
kauppa-	O	O
ja	O	O
laiwapäällikköyhdistykset	O	O
antaisiwat	O	O
lausuntonsa	O	O
,	O	O
joista	O	O
sitten	O	O
pääwaliokunta	O	O
sowittelee	O	O
ehdotuksen	O	O
työjärjestykseksi	O	O
.	O	O
Asiasta	O	O
keskusteltua	O	O
päätettiin	O	O
että	O	O
pääwaliokunta	O	O
tekee	O	O
ehdotuksen	O	O
työjärjestykseksi	O	O
,	O	O
joka	O	O
sitten	O	O
lähetetään	O	O
kauppias	O	O
ja	O	O
laiwapäällikköyhdistykselle	O	O
lausuntojen	O	O
antamista	O	O
warten	O	O
.	O	O
Näitten	O	O
lausuntojen	O	O
nojalla	O	O
pääwaliokunta	O	O
sitten	O	O
tekee	O	O
perustelu	O	O
ja	O	O
esittää	O	O
asian	O	O
ensi	O	O
kauppiaskokoukselle	O	O
.	O	O
Pöytäkirjan	O	O
tarkastajiksi	O	O
walittiin	O	O
konsuli	O	O
V	B-PER	O
.	I-PER	O
Höckert	I-PER	O
ja	O	O
kauppias	O	O
O	B-PER	O
.	I-PER	O
Rawander	I-PER	O
.	O	O
Tämän	O	O
jälkeen	O	O
julisti	O	O
puheenjohtaja	O	O
kokouksen	O	O
loppuneeksi	O	O
ja	O	O
lausui	O	O
kiitossanoja	O	O
kokouksen	O	O
osanottajille	O	O
toiwottaen	O	O
onnea	O	O
maamme	O	O
kaupalle	O	O
ja	O	O
laiwaliikkeelle	O	O
.	O	O
Kokouksen	O	O
jäsenien	O	O
puolesta	O	O
lausui	O	O
kauppias	O	O
Kjällmanson	B-PER	O
puheenjohtajalle	O	O
kiitoksen	O	O
hywästä	O	O
keskustelujen	O	O
johdosta	O	O
.	O	O
Kamalasta	O	O
yhteentörmäyksestä	O	O
josta	O	O
lehdessämme	O	O
on	O	O
ollut	O	O
sähkösanomat	O	O
,	O	O
otamme	O	O
Päiwälehden	O	O
kertomuksesta	O	O
kohtia	O	O
.	O	O
Huwimatka	O	O
Porwooseen	B-LOC	O
.	O	O
Porwoon	B-LOC	B-ORG
W	O	I-ORG
.	O	I-ORG
P	O	I-ORG
.	O	I-ORG
K	O	I-ORG
.	O	O
wietti	O	O
sunnuntaina	O	O
25-wuotista	O	O
juhlaansa	O	O
.	O	O
Sinne	O	O
riensi	O	O
pääkaupungistakin	O	O
paljon	O	O
kansaa	O	O
,	O	O
seitsemän	O	O
höyrylaiwaa	O	O
oli	O	O
heitä	O	O
kulettamassa	O	O
,	O	O
niiden	O	O
joukossa	O	O
Runeberg	O	O
sekä	O	O
Pyrintö-yhdistyksen	O	B-ORG
wuokraamat	O	O
höyryweneet	O	O
Ajax	O	O
ja	O	O
Arla	O	O
.	O	O
Matkalla	O	O
oli	O	O
Runebergillä	O	O
syntynyt	O	O
kinastusta	O	O
kapteenin	O	O
ja	O	O
matkustajani	O	O
wälillä	O	O
pitelin	O	O
hinnasta	O	O
,	O	O
kapteeni	O	O
kun	O	O
waati	O	O
kahta	O	O
markkaa	O	O
,	O	O
waikka	O	O
ilmoituksissa	O	O
oli	O	O
hinnaksi	O	O
pantu	O	O
1	O	O
markka	O	O
.	O	O
Sen	O	O
wuoksi	O	O
suuri	O	O
osa	O	O
Runebergin	O	O
matkustajia	O	O
ei	O	O
palannutkaan	O	O
sillä	O	O
laiwalla	O	O
,	O	O
waan	O	O
siirtyi	O	O
Pyrinnön	O	B-ORG
wuokraamiin	O	O
aluksiin	O	O
.	O	O
Ja	O	O
niin	O	O
lähdettiin	O	O
Porwoosta	B-LOC	O
.	O	O
Eri	O	O
ajoilla	O	O
,	O	O
Ajax	O	O
ja	O	O
Arla	O	O
wiimeisinä	O	O
klo	O	O
9	O	O
illalla	O	O
.	O	O
Laiwain	O	O
omistajat	O	O
owat	O	O
herrat	O	O
Dahlberg	B-PER	O
,	O	O
Stormbom	B-PER	O
ja	O	O
Swensson	B-PER	O
ja	O	O
on	O	O
Pyrintö	O	B-ORG
ne	O	O
wuokrannut	O	O
joka	O	O
sunnuntaiksi	O	O
tänä	O	O
kesänä	O	O
.	O	O
Ajax	O	O
on	O	O
pienenlainen	O	O
awonainen	O	O
höyrypursi	O	O
,	O	O
peltikatto	O	O
yli	O	O
koko	O	O
laiwan	O	O
pituuden	O	O
.	O	O
Keskellä	O	O
alusta	O	O
on	O	O
molemmin	O	O
puolin	O	O
käytäwissä	O	O
owet	O	O
.	O	O
Matkustajain	O	O
suojaksi	O	O
on	O	O
laidoilla	O	O
katosta	O	O
riippuwat	O	O
waatewerhot	O	O
,	O	O
jotka	O	O
nyt	O	O
paluumatkalla	O	O
oliwat	O	O
lasketut	O	O
alas	O	O
.	O	O
Aluksella	O	O
on	O	O
oikeus	O	O
kulettaa	O	O
75	O	O
matkustajaa	O	O
.	O	O
Paljon	O	O
oli	O	O
matkustajia	O	O
mukana	O	O
,	O	O
10	O	O
80	O	O
waiheilla	O	O
sekä	O	O
kymmenkunta	O	O
lasta	O	O
Yhteentörmäys	O	O
.	O	O
Matka	O	O
kului	O	O
tasaista	O	O
menoaan	O	O
.	O	O
Oli	O	O
jo	O	O
päästy	O	O
Kronbergin	B-LOC	O
selälle	O	O
,	O	O
Koirasaaren	B-LOC	O
Hundholman	B-LOC	O
luo	O	O
kaupunki	O	O
oli	O	O
ihan	O	O
lähellä	O	O
34	O	O
kilometrin	O	O
päässä	O	O
.	O	O
Arla	O	O
kulki	O	O
edellä	O	O
ja	O	O
Ajax	O	O
jälessä	O	O
.	O	O
Wiimemainitussa	O	O
huomataan	O	O
Runebergin	O	O
seen	O	O
painoa	O	O
Oulussa	B-LOC	O
on	O	O
hankittu	O	O
.	O	O
Malahwiasta	B-LOC	O
käweltiin	O	O
7	O	O
kilometriä	O	O
Kellonniemen	O	O
mökkiin	O	O
,	O	O
joka	O	O
on	O	O
wiimeinen	O	O
talo	O	O
Suomen	B-LOC	O
puolella	O	O
siitä	O	O
weneellä	O	O
wähän	O	O
matkaa	O	O
,	O	O
sitten	O	O
taas	O	O
käweltäwänä	O	O
wähän	O	O
kangasta	O	O
,	O	O
jossa	O	O
on	O	O
Suomen	B-LOC	O
ja	O	O
Wenäjän	B-LOC	O
raja	O	O
.	O	O
Rajalle	O	O
on	O	O
asetettu	O	O
suuri	O	O
punainen	O	O
risti	O	O
semmoinen	O	O
,	O	O
joita	O	O
nähdään	O	O
wenäläisten	O	O
hautausmaalla	O	O
siihen	O	O
oli	O	O
kiinnitetty	O	O
pieni	O	O
lukollinen	O	O
säästölaatikko	O	O
,	O	O
johon	O	O
uhrasimme	O	O
25	O	O
penniä	O	O
,	O	O
sekä	O	O
Jumalan	O	O
kuwa	O	O
.	O	O
Tähän	O	O
kokountuwa	O	O
raha	O	O
taitaa	O	O
tulla	O	O
pohjarahaksi	O	O
Kiwijärwen	B-LOC	O
kylään	I-LOC	O
perusteltawalle	O	O
kirkolle	O	O
selitti	O	O
Iiwanamme	B-PER	O
.	O	O
Nyt	O	O
oltiin	O	O
suuressa	O	O
Wenäjän	B-LOC	O
waltakunnassa	O	O
ja	O	O
kun	O	O
wähän	O	O
wielä	O	O
kulettiin	O	O
weneellä	O	O
tultiin	O	O
Kiwijärwen	B-LOC	O
kylään	I-LOC	O
.	O	O
Kun	O	O
nouset	O	O
maalle	O	O
huomaat	O	O
heti	O	O
että	O	O
olet	O	O
Wenäjäl-	B-LOC	O
lä	O	O
.	O	O
Rakennustapa	O	O
on	O	O
aiwan	O	O
erilainen	O	O
kun	O	O
meillä	O	O
.	O	O
Talot	O	O
enimmiten	O	O
pyöreistä	O	O
hirsistä	O	O
,	O	O
korkeat	O	O
,	O	O
jyrkät	O	O
katot	O	O
ja	O	O
pienet	O	O
ikkunat	O	O
,	O	O
joita	O	O
on	O	O
monta	O	O
yhdessä	O	O
huoneessa	O	O
isommissa	O	O
68	O	O
.	O	O
Oppaamme	O	O
wei	O	O
meidät	O	O
Ison	B-PER	O
Simon	I-PER	O
taloon	O	O
,	O	O
parhaaseen	O	O
taloon	O	O
:	O	O
niinkuin	O	O
hän	O	O
sanoi	O	O
yöksi	O	O
jossa	O	O
meidät	O	O
,	O	O
waikka	O	O
oli	O	O
jo	O	O
myöhäinen	O	O
,	O	O
otettiin	O	O
ystäwällisesti	O	O
wastaan	O	O
.	O	O
Emäntä	O	O
tässä	O	O
talossa	O	O
on	O	O
kotoisin	O	O
Seinäjoelta	B-LOC	O
,	O	O
kastettu	O	O
kreikan	O	O
uskoon	O	O
.	O	O
Hän	O	O
keitti	O	O
meille	O	O
kahwia	O	O
,	O	O
teki	O	O
wuoteen	O	O
ja	O	O
toiwottaen	O	O
hywää	O	O
yötä	O	O
jätti	O	O
hän	O	O
meidät	O	O
miettimään	O	O
tämän	O	O
puolen	O	O
oloja	O	O
.	O	O
Ikkunasta	O	O
oli	O	O
meillä	O	O
siewä	O	O
näköala	O	O
pieni	O	O
lampi	O	O
kiilti	O	O
niin	O	O
kirkkahana	O	O
puiden	O	O
wälitse	O	O
ja	O	O
ympärillä	O	O
kauniita	O	O
ruis-	O	O
ja	O	O
ohrapeltoja	O	O
.	O	O
Aamulla	O	O
tulewan	O	O
wastaan	O	O
,	O	O
paluumatkalla	O	O
Porwooseen	B-LOC	O
Helsingistä	B-LOC	O
,	O	O
jonne	O	O
se	O	O
oli	O	O
ennättänyt	O	O
wiedä	O	O
matkustajansa	O	O
.	O	O
Aijotaan	O	O
huutaa	O	O
hurraata	O	O
wastaantulijalle	O	O
,	O	O
kuten	O	O
huwimatkalla	O	O
ainakin	O	O
.	O	O
Hetkinen	O	O
wielä	O	O
ja	O	O
Runeberg	B-PER	O
ajaa	O	O
keskelle	O	O
Ajaxin	O	O
wasenta	O	O
kylkeä	O	O
,	O	O
repien	O	O
aluksen	O	O
melkeinpä	O	O
kahtia	O	O
.	O	O
Kolme	O	O
,	O	O
neljä	O	O
minuuttia	O	O
sen	O	O
jälkeen	O	O
uppoaa	O	O
Ajax	O	O
.	O	O
Yö	O	O
pimeä	O	O
,	O	O
mutta	O	O
ei	O	O
kylliksi	O	O
pimeä	O	O
peittämään	O	O
siitä	O	O
murhenäytelmää	O	O
,	O	O
mikä	O	O
nyt	O	O
seuraa	O	O
.	O	O
Kauheat	O	O
awunhuudot	O	O
kaikuwat	O	O
sydäntäsärkewinä	O	O
ympäristöön	O	O
,	O	O
kaikkialla	O	O
taistellaan	O	O
elämästä	O	O
ja	O	O
kuolemasta	O	O
.	O	O
Suuremman	O	O
osan	O	O
kohtalo	O	O
on	O	O
kumminkin	O	O
määrätty	O	O
.	O	O
Niitten	O	O
,	O	O
jotka	O	O
istuiwat	O	O
peräpuolessa	O	O
,	O	O
oli	O	O
nimittäin	O	O
melkein	O	O
mahdoton	O	O
pelastua	O	O
.	O	O
Keulaanpäin	O	O
sulkiwat	O	O
owet	O	O
tien	O	O
,	O	O
laidoilla	O	O
oliwat	O	O
waatewerhot	O	O
esteenä	O	O
,	O	O
perässä	O	O
ainoastaan	O	O
pienoinen	O	O
aukko	O	O
,	O	O
josta	O	O
woi	O	O
päästä	O	O
ulos	O	O
.	O	O
Ja	O	O
niin	O	O
he	O	O
luultawasti	O	O
upposiwat	O	O
laiwan	O	O
mukana	O	O
.	O	O
Keulanpuoleisilla	O	O
oli	O	O
parempi	O	O
tilaisuus	O	O
hypätä	O	O
weteen	O	O
.	O	O
Kymmenkunta	O	O
heistä	O	O
hyppäsi	O	O
peltikatolle	O	O
ja	O	O
sieltä	O	O
Runebergiin	O	O
.	O	O
Eräs	O	O
näin	O	O
pelastunut	O	O
kertoi	O	O
meille	O	O
seuraawaa	O	O
:	O	O
Näin	O	O
werhon	O	O
syrjästä	O	O
Runebergin	O	O
lähestywän	O	O
ja	O	O
yhtäkkiä	O	O
kääntäwän	O	O
keulansa	O	O
meitä	O	O
kohden	O	O
.	O	O
Olin	O	O
keulan	O	O
puolessa	O	O
,	O	O
josta	O	O
kiiruhdin	O	O
katolle	O	O
ja	O	O
sieltä	O	O
Runebergin	O	O
kannalle	O	O
.	O	O
Täällä	O	O
wallitsi	O	O
suuri	O	O
hämminki	O	O
.	O	O
Kapteeni	O	O
kulki	O	O
woiwotellen	O	O
komantosillalla	O	O
.	O	O
Tapasin	O	O
erään	O	O
laiwan	O	O
miehistä	O	O
ja	O	O
rupesin	O	O
hänen	O	O
kanssaan	O	O
laiwan	O	O
weneitä	O	O
irroittamaan	O	O
.	O	O
Saatuamme	O	O
weneet	O	O
wesille	O	O
,	O	O
astuin	O	O
toiseen	O	O
.	O	O
Se	O	O
wuoti	O	O
kauheasti	O	O
.	O	O
Saimme	O	O
kolme	O	O
henkilöä	O	O
weneesen	O	O
,	O	O
mutta	O	O
silloin	O	O
oli	O	O
se	O	O
jo	O	O
wettä	O	O
täynnä	O	O
,	O	O
eikä	O	O
kannattanut	O	O
useampia	O	O
.	O	O
Pelastustyö	O	O
.	O	O
Ensi	O	O
aluksi	O	O
näytään	O	O
Runebergissä	O	O
kadotetun	O	O
kaikki	O	O
toimikyky	O	O
,	O	O
eikähän	O	O
se	O	O
kumma	O	O
olekaan	O	O
.	O	O
Ajaxista	O	O
pyydetään	O	O
köytta	O	O
,	O	O
jotta	O	O
alus	O	O
woitaisiin	O	O
kiinnittää	O	O
Runebergiin	O	O
,	O	O
mutta	O	O
sitä	O	O
ei	O	O
saatu	O	O
.	O	O
Wasta	O	O
kun	O	O
Ajax	O	O
oli	O	O
uponnut	O	O
,	O	O
alkoiwat	O	O
pelastusyritytset	O	O
.	O	O
Runebergistä	O	O
heitetään	O	O
pelastuswöitä	O	O
,	O	O
köysiä	O	O
,	O	O
puita	O	O
ym	O	O
esineitä	O	O
hukkuneille	O	O
.	O	O
Weneitäkin	O	O
alkoi	O	O
saapua	O	O
paikalle	O	O
lähisaarista	O	O
.	O	O
Ihmisiä	O	O
otetaan	O	O
niihin	O	O
mitä	O	O
mahtuu	O	O
.	O	O
Niinpä	O	O
eräs	O	O
wene	O	O
Wiaporista	B-LOC	O
,	O	O
joissa	O	O
oli	O	O
wenäläisiä	O	O
upseereja	O	O
,	O	O
pelasti	O	O
useampia	O	O
ja	O	O
kaksi	O	O
tulliwirkamiestä	O	O
,	O	O
jotka	O	O
läheisestä	O	O
Långholmenista	B-LOC	O
weneellään	O	O
kiiruhtiwat	O	O
paikalle	O	O
,	O	O
pelastiwat	O	O
kymmenen	O	O
henkilöä	O	O
.	O	O
Pelastetut	O	O
wiedään	O	O
Runeberg-laiwaan	O	O
jota	O	O
oli	O	O
pysähtynyt	O	O
ja	O	O
ajautunut	O	O
maihin	O	O
päin	O	O
.	O	O
Wähän	O	O
ajan	O	O
kuluttua	O	O
saapuu	O	O
Arlakin	O	O
paikalle	O	O
.	O	O
Se	O	O
oli	O	O
tultuaan	O	O
eteläsatamaan	O	O
ruwennut	O	O
pelkäämään	O	O
jonkun	O	O
onnettomuuden	O	O
kohdanneen	O	O
,	O	O
kun	O	O
Ajaxia	O	O
ei	O	O
alkanut	O	O
näkyä	O	O
ja	O	O
palasi	O	O
sen	O	O
wuoksi	O	O
takaisin	O	O
ja	O	O
sen	O	O
onnistui	O	O
pelastaa	O	O
useita	O	O
.	O	O
Kun	O	O
Arla	O	O
oli	O	O
saapunut	O	O
,	O	O
siirrettiin	O	O
pelastetut	O	O
Runebergistä	O	O
siihen	O	O
ja	O	O
Runeberg	O	O
jatkoi	O	O
matkaansa	O	O
Porwooseen	B-LOC	O
,	O	O
jottei	O	O
sen	O	O
kulkuwuoroissa	O	O
syntyisi	O	O
epäjärjestystä	O	O
.	O	O
Sieltä	O	O
se	O	O
palasi	O	O
maanantaina	O	O
tawallisella	O	O
ajallaan	O	O
tänne	O	O
ja	O	O
lähti	O	O
jälleen	O	O
iltapäiwällä	O	O
Porwooseen	B-LOC	O
.	O	O
Ajaxissa	O	O
oli	O	O
miehistöä	O	O
kuusi	O	O
miestä	O	O
,	O	O
joista	O	O
kaikki	O	O
muut	O	O
pelastuiwat	O	O
paitsi	O	O
15	O	O
wuotias	O	O
laiwapoika	O	O
Bernhard	B-PER	O
Wilhelm	I-PER	O
Blomstedt	I-PER	O
,	O	O
jonka	O	O
ruumis	O	O
eilen	O	O
löydettiin	O	O
.	O	O
Lämmittäjä	O	O
ui	O	O
maihin	O	O
.	O	O
Arlassa	O	O
laskettiin	O	O
pelastuneitten	O	O
luku	O	O
.	O	O
Heitä	O	O
oli	O	O
34	O	O
.	O	O
Koirasaarelle	B-LOC	O
kuuluu	O	O
sitäpaitse	O	O
jääneen	O	O
kolme	O	O
.	O	O
Tämän	O	O
laskun	O	O
mukaan	O	O
olisi	O	O
siis	O	O
37	O	O
pelastunut	O	O
ja	O	O
wä-	O	O
emäntämme	O	O
herätti	O	O
meidät	O	O
,	O	O
koska	O	O
oli	O	O
kuullut	O	O
etta	O	O
toisesta	O	O
talosta	O	O
lähdetään	O	O
hewosella	O	O
Ajuanlahteen	B-LOC	O
,	O	O
että	O	O
me	O	O
toimittaisimme	O	O
matkakapineemme	O	O
niiden	O	O
matkaan	O	O
,	O	O
jotta	O	O
emme	O	O
kantajaa	O	O
tarwitseisi	O	O
hankkia	O	O
.	O	O
Laitomme	O	O
niin	O	O
kapsäkkimme	O	O
,	O	O
ewäswakkamme	O	O
ja	O	O
kontin	O	O
,	O	O
joka	O	O
oli	O	O
leipää	O	O
täynnä	O	O
meille	O	O
oli	O	O
kuulunut	O	O
että	O	O
Karjalassa	B-LOC	O
ei	O	O
ole	O	O
kenelläkään	O	O
leipää	O	O
,	O	O
niin	O	O
warustimme	O	O
sitä	O	O
kosolta	O	O
mukaamme	O	O
sekä	O	O
liikanaiset	O	O
päällyswaatteet	O	O
edeltäpäin	O	O
menemään	O	O
.	O	O
Nyt	O	O
oli	O	O
jo	O	O
tullut	O	O
tunnetuksi	O	O
ympäri	O	O
kylää	O	O
,	O	O
että	O	O
oli	O	O
tullut	O	O
herroja	O	O
Suomesta	B-LOC	O
ja	O	O
niitä	O	O
piti	O	O
tietysti	O	O
käydä	O	O
terwehtimässä	O	O
.	O	O
Kohta	O	O
olikin	O	O
luonamme	O	O
koko	O	O
joukko	O	O
awuupyytäjiä	O	O
,	O	O
jotka	O	O
parkuen	O	O
ja	O	O
lattialla	O	O
kontaten	O	O
Jumalan	O	O
nimeen	O	O
koettiwat	O	O
kärsiwällisyyttämme	O	O
.	O	O
Jokaisella	O	O
oli	O	O
kyyneleet	O	O
ja	O	O
kiitokset	O	O
walmiina	O	O
Suomalaisille	O	O
joiden	O	O
toimesta	O	O
talwen	O	O
aikana	O	O
heille	O	O
oli	O	O
tullut	O	O
jauhoja	O	O
muuten	O	O
olisimme	O	O
aikaa	O	O
sitten	O	O
jo	O	O
kuolleet	O	O
ei	O	O
meidän	O	O
omat	O	O
herrat	O	O
perusta	O	O
meistä	O	O
mitään	O	O
walittiwat	O	O
nuo	O	O
surkeannäköiset	O	O
olennot	O	O
.	O	O
14	O	O
päiwänä	O	O
noin	O	O
10	O	O
tienoilla	O	O
lähdimme	O	O
astumaan	O	O
pitkälle	O	O
,	O	O
20	O	O
kilometrin	O	O
taipaleelle	O	O
,	O	O
ja	O	O
yritimme	O	O
emäntämme	O	O
kanssa	O	O
joka	O	O
oli	O	O
meitä	O	O
saatolla	O	O
,	O	O
starschinan	O	O
kotiin	O	O
Paahkuminwaaralla	B-LOC	O
,	O	O
waan	O	O
starschi	O	O
oli	O	O
itse	O	O
mennyt	O	O
wirkansa	O	O
toimitukseen	O	O
Wuokkiniemelle	B-LOC	O
ja	O	O
emäntänsä	O	O
lehdenriiwintään	O	O
metsään	O	O
.	O	O
Astuttiin	O	O
siis	O	O
eteenpäin	O	O
emäntämme	O	O
palasi	O	O
kotiinsa	O	O
toiwottaen	O	O
terwetulemista	O	O
takaisin	O	O
oli	O	O
yö	O	O
eli	O	O
päiwä	O	O
kun	O	O
palaamme	O	O
.	O	O
Tätä	O	O
taiwalta	O	O
moitittiin	O	O
huonoksi	O	O
,	O	O
hintäin	O	O
yhtä	O	O
monta	O	O
hukkunut	O	O
.	O	O
Hukku	O	O
neitten	O	O
joukossa	O	O
kaiwataan	O	O
kokonaisia	O	O
perheitä	O	O
.	O	O
Pelastuneitten	O	O
kertomuksia	O	O
.	O	O
Eräs	O	O
nuorukainen	O	O
,	O	O
joka	O	O
ontui	O	O
pahasti	O	O
onnettomuudessa	O	O
saamansa	O	O
wamman	O	O
wuoksi	O	O
,	O	O
kertoi	O	O
meille	O	O
:	O	O
Olin	O	O
juuri	O	O
käynyt	O	O
konehuoneessa	O	O
lainaamassa	O	O
tulta	O	O
paperossiini	O	O
ja	O	O
palasin	O	O
paikalleni	O	O
keskilaiwalla	O	O
.	O	O
Huudettiin	O	O
laiwan	O	O
lähestywän	O	O
ja	O	O
kohotin	O	O
senwuoksi	O	O
siwulla	O	O
olewaa	O	O
waatesuojustinta	O	O
.	O	O
Samalla	O	O
näkyi	O	O
Runebergin	O	O
keula	O	O
ihan	O	O
edessäni	O	O
.	O	O
Se	O	O
tunkeusi	O	O
laiwaan	O	O
.	O	O
Wieressäni	O	O
istuwa	O	O
nuori	O	O
nainen	O	O
sattui	O	O
juuri	O	O
keulan	O	O
eteen	O	O
.	O	O
Hän	O	O
murskautui	O	O
ja	O	O
katosi	O	O
keulan	O	O
alle	O	O
.	O	O
Minut	O	O
se	O	O
painoi	O	O
konehuonetta	O	O
wastaan	O	O
ja	O	O
olisin	O	O
musertunut	O	O
kuoliaaksi	O	O
,	O	O
ellei	O	O
laiwaan	O	O
wirtaawa	O	O
wesi	O	O
olisi	O	O
tunkeutunut	O	O
konehuoneen	O	O
ja	O	O
minun	O	O
wäliini	O	O
ja	O	O
suojellut	O	O
pahemmalta	O	O
ruhjoutumiselta	O	O
.	O	O
Wesi	O	O
kuohui	O	O
laiwaan	O	O
ja	O	O
siinä	O	O
hoppuroin	O	O
.	O	O
Tunsin	O	O
kuinka	O	O
kone	O	O
meni	O	O
palasiksi	O	O
.	O	O
Suuri	O	O
rautakappale	O	O
sattui	O	O
wasemmalle	O	O
puolen	O	O
selkääni	O	O
.	O	O
Koetin	O	O
pyrkiä	O	O
keulan	O	O
puoleen	O	O
.	O	O
Tunsin	O	O
ihmisiä	O	O
jaloissani	O	O
.	O	O
Toiset	O	O
piteliwät	O	O
minusta	O	O
ja	O	O
minä	O	O
muista	O	O
.	O	O
Kun	O	O
tulin	O	O
lipputangon	O	O
luo	O	O
oli	O	O
laiwan	O	O
laidat	O	O
jo	O	O
weden	O	O
alla	O	O
.	O	O
Taistellessani	O	O
wedessä	O	O
,	O	O
huomasin	O	O
nuoren	O	O
naisen	O	O
pitäwän	O	O
kiinni	O	O
takistani	O	O
.	O	O
Koetin	O	O
pysytellä	O	O
weden	O	O
päällä	O	O
.	O	O
Sain	O	O
wihdoin	O	O
pelastusrenkaan	O	O
käsiini	O	O
.	O	O
Se	O	O
kannatti	O	O
meidät	O	O
molemmat	O	O
ja	O	O
ajautui	O	O
Runebergiä	O	O
kohden	O	O
.	O	O
Sitten	O	O
menin	O	O
tainnuksiin	O	O
.	O	O
Heräsin	O	O
Runebergin	O	O
kannella	O	O
,	O	O
jossa	O	O
minua	O	O
hoideltiin	O	O
.	O	O
Wieressäni	O	O
makasi	O	O
nainen	O	O
,	O	O
joka	O	O
oli	O	O
pelastunut	O	O
kanssani	O	O
.	O	O
Hän	O	O
oli	O	O
wielä	O	O
tainnuksissa	O	O
,	O	O
mutta	O	O
saatiin	O	O
hänkin	O	O
henkiin	O	O
.	O	O
Yhteentörmäyksen	O	O
aikana	O	O
en	O	O
kuullut	O	O
mitään	O	O
huutoja	O	O
.	O	O
Wasta	O	O
kun	O	O
laiwa	O	O
oli	O	O
uponnut	O	O
alkoiwat	O	O
kauheat	O	O
hätähuudot	O	O
.	O	O
Piletinmyyjä	O	O
kertoi	O	O
hypänneensä	O	O
weteen	O	O
.	O	O
Häneen	O	O
tarttui	O	O
nuori	O	O
tyttö	O	O
,	O	O
joka	O	O
toisella	O	O
kädellään	O	O
piteli	O	O
äitiään	O	O
weden	O	O
päällä	O	O
.	O	O
He	O	O
pelastuiwat	O	O
kaikki	O	O
kolme	O	O
.	O	O
Eräs	O	O
toinen	O	O
Ajaxin	O	O
miehistöstä	O	O
,	O	O
joka	O	O
ui	O	O
rantaan	O	O
,	O	O
pelasti	O	O
pienen	O	O
lapsen	O	O
.	O	O
Muuan	O	O
nuori	O	O
mies	O	O
oli	O	O
päässyt	O	O
katolle	O	O
ja	O	O
sinne	O	O
auttanut	O	O
nuoren	O	O
naisen	O	O
samassa	O	O
upposi	O	O
Ajax	O	O
ja	O	O
nainen	O	O
katosi	O	O
sywyyteen	O	O
.	O	O
Eräs	O	O
nuorukainen	O	O
,	O	O
joka	O	O
on	O	O
suorittanut	O	O
uimakurssin	O	O
,	O	O
hyppäsi	O	O
yhteentörmäyksen	O	O
jälkeen	O	O
keulasta	O	O
weteen	O	O
ja	O	O
alkoi	O	O
uida	O	O
maihin	O	O
.	O	O
Perässä	O	O
ui	O	O
toinen	O	O
nuorukainen	O	O
,	O	O
jolta	O	O
woimat	O	O
alkoiwat	O	O
loppua	O	O
.	O	O
Edellämainitun	O	O
awulla	O	O
pääsi	O	O
hän	O	O
kumminkin	O	O
rantaan	O	O
.	O	O
Seuraawakin	O	O
tapaus	O	O
kerrotaan	O	O
.	O	O
Muuan	O	O
nuori	O	O
nainen	O	O
oli	O	O
päässyt	O	O
Runebergin	O	O
kylkeen	O	O
ja	O	O
saanut	O	O
käsillään	O	O
jostakin	O	O
kiinni	O	O
.	O	O
Ympärillä	O	O
kamppailewat	O	O
hukkuwat	O	O
oliwat	O	O
tarttuneet	O	O
hänen	O	O
waatteihinsa	O	O
ja	O	O
upotessaan	O	O
raastaneet	O	O
niitä	O	O
niin	O	O
,	O	O
ettei	O	O
hänellä	O	O
pelastettaessa	O	O
ollut	O	O
waatteita	O	O
muualla	O	O
kuin	O	O
yläruumiissaan	O	O
.	O	O
Onnettomuuspaikalla	O	O
.	O	O
Aamupäiwällä	O	O
on	O	O
luotsilaiwa	O	O
Saturn	O	O
käynyt	O	O
pohjoisreimarilla	O	O
merkitsemässä	O	O
onnettomuuspaikan	O	O
.	O	O
Siitä	O	O
wähän	O	O
matkaa	O	O
rantaanpäin	O	O
uiskentelee	O	O
puu	O	O
merkkinä	O	O
Ajaxin	O	O
uppoamispaikalla	O	O
.	O	O
Maista	O	O
ei	O	O
ole	O	O
siihen	O	O
kuin	O	O
kiwenheitto	O	O
.	O	O
Tässä	O	O
riisteilee	O	O
kymmenkunta	O	O
soutuwenettä	O	O
,	O	O
niitten	O	O
joukossa	O	O
Helsingin	B-LOC	O
satamasta	I-LOC	O
kaksi	O	O
pelastuswenettä	O	O
.	O	O
Jokaisessa	O	O
on	O	O
useampia	O	O
miehiä	O	O
,	O	O
muutamissa	O	O
naisiakin	O	O
.	O	O
Ja	O	O
kaikkein	O	O
perässä	O	O
näkyy	O	O
hieno	O	O
nuora	O	O
,	O	O
jolla	O	O
ruumiita	O	O
harataan	O	O
.	O	O
On	O	O
jo	O	O
saatu	O	O
ylös	O	O
16	O	O
ruumista	O	O
.	O	O
Yhtäkkiä	O	O
alkawat	O	O
weneet	O	O
kokoontua	O	O
waan	O	O
oli	O	O
tie	O	O
alussa	O	O
jonkulainen	O	O
,	O	O
ei	O	O
aiwan	O	O
huonokaan	O	O
.	O	O
Porrastukset	O	O
oliwat	O	O
kumminkin	O	O
outoja	O	O
:	O	O
meillä	O	O
kun	O	O
soille	O	O
pannaan	O	O
hirret	O	O
pitkinpäin	O	O
ja	O	O
owat	O	O
sileäksi	O	O
weistetyt	O	O
niin	O	O
niissä	O	O
kulkee	O	O
helposti	O	O
.	O	O
Wenäjällä	B-LOC	O
pannaan	O	O
porraspuut	O	O
poikkipäin	O	O
pyöreistä	O	O
hirrenkapuloista	O	O
joita	O	O
on	O	O
waikeanlainen	O	O
kulkea	O	O
hienopohjaisissa	O	O
pieksukengissä	O	O
,	O	O
kun	O	O
jalkapohjat	O	O
tahtowat	O	O
heltyä	O	O
.	O	O
Tuhka	O	O
,	O	O
tiheään	O	O
tapasimme	O	O
köyhiä	O	O
naisia	O	O
tällä	O	O
wälillä	O	O
jotka	O	O
kantoiwat	O	O
kotiansa	O	O
jauhoja	O	O
Wuokkiniemen	B-LOC	O
makasiinista	I-LOC	O
,	O	O
josta	O	O
köyhille	O	O
wielä	O	O
annettiin	O	O
rahaa	O	O
wastaan	O	O
ja	O	O
welaksi	O	O
.	O	O
Surkeaa	O	O
oli	O	O
nähdä	O	O
noita	O	O
kuihtuneita	O	O
olennoita	O	O
raskaan	O	O
taakkansa	O	O
kanssa	O	O
itkewän	O	O
ja	O	O
huokaawan	O	O
.	O	O
Melkein	O	O
jokainen	O	O
siunasi	O	O
Suomesta	B-LOC	O
lähetettyjä	O	O
jauhoja	O	O
ja	O	O
apuja	O	O
ja	O	O
useampi	O	O
muisti	O	O
kysyä	O	O
ruokaröökkynää	O	O
tarkoittaen	O	O
neiti	O	O
Wettersteniä	B-PER	O
,	O	O
joka	O	O
paljon	O	O
on	O	O
auttanut	O	O
ja	O	O
holhonut	O	O
Wenäjän	B-LOC	O
puolen	O	O
köyhiäkin	O	O
.	O	O
Terwehtien	O	O
meitä	O	O
terwenn	O	O
eläkäät	O	O
ja	O	O
terwennä	O	O
matatkaa	O	O
pitkittiwät	O	O
he	O	O
tietään	O	O
odottawan	O	O
perheensä	O	O
luokse	O	O
ja	O	O
me	O	O
Ajuanlahteen	B-LOC	O
päin	O	O
,	O	O
jonne	O	O
meillä	O	O
pahin	O	O
tie	O	O
wielä	O	O
oli	O	O
jälellä	O	O
kaksi	O	O
pahaa	O	O
suota	O	O
kahlattawana	O	O
ja	O	O
lopulla	O	O
ilkeän	O	O
wetelää	O	O
sawimaata	O	O
.	O	O
Lahteen	B-LOC	O
kun	O	O
tulimme	O	O
oli	O	O
siellä	O	O
koko	O	O
joukko	O	O
köyhiä	O	O
odottamassa	O	O
jauhoweneitä	O	O
Wuokkiniemestä	B-LOC	O
joiden	O	O
matkassa	O	O
meidänkin	O	O
oli	O	O
mentäwä	O	O
.	O	O
Tehtiin	O	O
sääskensawua	O	O
muutettiin	O	O
kuiwia	O	O
jalkineita	O	O
ja	O	O
syötiin	O	O
piirakaisia	O	O
ewäswakasta	O	O
.	O	O
Jatk	O	O
.	O	O
		
louhikon	O	O
lonsa	O	O
herätti	O	O
kummastusta	O	O
.	O	O
Molemminpuolisten	O	O
terwehdysten	O	O
jälkeen	O	O
käwi	O	O
Wilhelmi	B-PER	O
asiaansa	O	O
käsiksi	O	O
sanoen	O	O
:	O	O
tulimme	O	O
tänne	O	O
waimoa	O	O
pyytämään	O	O
sillä	O	O
talo	O	O
on	O	O
hallussani	O	O
ja	O	O
tarwitsee	O	O
emäntää	O	O
.	O	O
Emma	B-PER	O
käwi	O	O
totiseksi	O	O
,	O	O
sillä	O	O
hän	O	O
muisti	O	O
,	O	O
että	O	O
hän	O	O
oli	O	O
aina	O	O
,	O	O
Anteron	B-PER	O
haudalta	O	O
tähän	O	O
asti	O	O
ollut	O	O
kuin	O	O
yksinäinen	O	O
lintu	O	O
oksalla	O	O
,	O	O
tuntien	O	O
,	O	O
ettei	O	O
yhdyssidettä	O	O
uskollisten	O	O
sydänten	O	O
wälillä	O	O
katkase	O	O
kuollon	O	O
kowat	O	O
kouratkaan	O	O
.	O	O
Sitä	O	O
paitsi	O	O
tunsi	O	O
hän	O	O
Wilhelmin	B-PER	O
,	O	O
ettei	O	O
hän	O	O
ollut	O	O
wakawaluontoinen	O	O
poika	O	O
.	O	O
Monen	O	O
wastuksen	O	O
perästä	O	O
otti	O	O
Emma	B-PER	O
puolustuksiksensa	O	O
asemansa	O	O
ja	O	O
köyhyytensä	O	O
ja	O	O
että	O	O
Wilhelmi	B-PER	O
woisi	O	O
pikemmin	O	O
ottaa	O	O
jonkun	O	O
paremman	O	O
ja	O	O
rikkaammnn	O	O
.	O	O
Wilhelmi	B-PER	O
wakuutti	O	O
että	O	O
hän	O	O
sydämmessänsä	O	O
todellisesti	O	O
piti	O	O
Emman	B-PER	O
kaikkia	O	O
muita	O	O
sopiwimpana	O	O
wiedä	O	O
kanssansa	O	O
wihille	O	O
.	O	O
Monien	O	O
wäittelyjen	O	O
perästä	O	O
jäi	O	O
asia	O	O
wielä	O	O
ratkaisematta	O	O
,	O	O
mutta	O	O
Emma	B-PER	O
tarkoitti	O	O
sen	O	O
täydellistä	O	O
unhottumista	O	O
.	O	O
Päiwä	O	O
päiwältä	O	O
hän	O	O
käwi	O	O
hurskasmielisemmäksi	O	O
ja	O	O
Jumalanpelko	O	O
kuwastui	O	O
alati	O	O
hänen	O	O
elämässänsä	O	O
,	O	O
joka	O	O
jalo	O	O
omaisuus	O	O
häntä	O	O
suuresti	O	O
kaunisti	O	O
.	O	O
Seuraawana	O	O
sunnuntaina	O	O
kuin	O	O
Emma	B-PER	O
meni	O	O
erääseen	O	O
häähuoneeseen	O	O
,	O	O
johon	O	O
hän	O	O
oli	O	O
kutsuttu	O	O
,	O	O
alkoi	O	O
Wilhelmi	B-PER	O
kotimatkalla	O	O
tarjoutua	O	O
hänelle	O	O
seuran	O	O
tekijäksi	O	O
.	O	O
Emma	B-PER	O
esteli	O	O
,	O	O
sanoen	O	O
,	O	O
että	O	O
se	O	O
herättäisi	O	O
sopimattomia	O	O
juttuja	O	O
.	O	O
Wilhelmi	B-PER	O
selitti	O	O
,	O	O
että	O	O
hän	O	O
on	O	O
kaikki	O	O
wastaawa	O	O
ja	O	O
teki	O	O
yhä	O	O
seuraa	O	O
.	O	O
Emma	B-PER	O
ilmoitti	O	O
olewansa	O	O
köyhä	O	O
ja	O	O
että	O	O
hän	O	O
ei	O	O
tahdo	O	O
muutenkaan	O	O
olla	O	O
sopiwa	O	O
Wilhelmin	B-PER	O
puolisoksi	O	O
,	O	O
Wilhelmi	B-PER	O
kuin	O	O
oli	O	O
aina	O	O
suosinut	O	O
maailman	O	O
suuria	O	O
iloja	O	O
,	O	O
hän	O	O
sitä	O	O
wastaan	O	O
niistä	O	O
kernaanmin	O	O
pysyi	O	O
erillään	O	O
kokonansa	O	O
.	O	O
Mutta	O	O
Wilhelmi	B-PER	O
teeskenteli	O	O
itseänsä	O	O
,	O	O
sanoen	O	O
aikowansa	O	O
wakaantua	O	O
Emman	B-PER	O
tuttawana	O	O
.	O	O
Kuin	O	O
		
Jatk	O	O
.	O	O
29	O	O
p:nä	O	O
Tammikuuta	O	O
.	O	O
ta	O	O
warten	O	O
,	O	O
sillä	O	O
waltiopäiwillä	O	O
ei	O	O
wielä	O	O
ehditty	O	O
loppuun	O	O
käsitellä	O	O
mistä	O	O
ne	O	O
rahat	O	O
saadaan	O	O
,	O	O
niin	O	O
päättiwät	O	O
kaupungin	O	O
waltuusmiehet	O	O
ja	O	O
maistraatti	O	O
ryhtyä	O	O
lainan	O	O
ottoon	O	O
,	O	O
pyytäen	O	O
waltiolta	O	O
100	O	O
,	O	O
000	O	O
m	O	O
.	O	O
joka	O	O
pyyntö	O	O
näinä	O	O
päiwinä	O	O
on	O	O
wasta	O	O
perille	O	O
saatettu	O	O
,	O	O
waikka	O	O
siitäkin	O	O
jo	O	O
toista	O	O
kuukautta	O	O
takaperin	O	O
päätös	O	O
tehtiin	O	O
.	O	O
Hitaat	O	O
owat	O	O
herrain	O	O
kiireet	O	O
ajattelee	O	O
kansa	O	O
tälläkin	O	O
hetkellä	O	O
,	O	O
eikä	O	O
se	O	O
ajatus	O	O
juuri	O	O
pelkkää	O	O
potaattia	O	O
olekaan	O	O
.	O	O
Kipua	O	O
ja	O	O
walitusta	O	O
kuulee	O	O
nykyään	O	O
joka	O	O
taholla	O	O
.	O	O
Ja	O	O
sehän	O	O
se	O	O
onkin	O	O
tawallista	O	O
että	O	O
nälkä	O	O
ja	O	O
taudit	O	O
toisiansa	O	O
seuraawat	O	O
.	O	O
?	O	O
Tuo	O	O
?	O	O
lentsu	O	O
,	O	O
?	O	O
ryssän	O	O
yskä	O	O
,	O	O
eli	O	O
sanoisinko	O	O
sitä	O	O
?	O	O
fluntsaksi	O	O
kuten	O	O
meikäläiset	O	O
täällä	O	O
Helsingissä	B-LOC	O
,	O	O
sitä	O	O
nimittäwät	O	O
tekee	O	O
suurta	O	O
kiusaa	O	O
melkein	O	O
joka	O	O
kolmannelle	O	O
ihmiselle	O	O
.	O	O
Lisäksi	O	O
wielä	O	O
monenmoiset	O	O
muut	O	O
taudit	O	O
.	O	O
Mutta	O	O
tällä	O	O
kertaa	O	O
se	O	O
hiipielee	O	O
täysikasewuisten	O	O
parissa	O	O
,	O	O
sillä	O	O
ei	O	O
ole	O	O
wielä	O	O
kuulunut	O	O
että	O	O
se	O	O
suuremmassa	O	O
määrässä	O	O
olisi	O	O
lapsia	O	O
wangikseen	O	O
saattanut	O	O
.	O	O
Ompa	O	O
jo	O	O
moniaita	O	O
kuollutkin	O	O
tähän	O	O
?	O	O
fluntsa	O	O
tautiin	O	O
.	O	O
Mutta	O	O
ihmiset	O	O
owat	O	O
tämän	O	O
taudin	O	O
kanssa	O	O
jo	O	O
siksi	O	O
tottuneet	O	O
,	O	O
että	O	O
ei	O	O
sitä	O	O
harwassakaan	O	O
tapauksessa	O	O
wiitsi	O	O
mennä	O	O
lääkärille	O	O
ilmoittamaan	O	O
,	O	O
sillä	O	O
saahan	O	O
sitä	O	O
?	O	O
kiinapulweria	O	O
ja	O	O
?	O	O
mikstuuraa	O	O
ahteekista	O	O
itsekin	O	O
,	O	O
ja	O	O
osaa	O	O
nautita	O	O
lääkärin	O	O
määräyksettäkin	O	O
.	O	O
Nyt	O	O
tuli	O	O
oikeen	O	O
oiwat	O	O
pakkaset	O	O
,	O	O
sillä	O	O
jäätömittari	O	O
on	O	O
useina	O	O
päwinä	O	O
waihdellut	O	O
2028	O	O
00	O	O
.	O	O
Ihmiset	O	O
owat	O	O
sen	O	O
tähden	O	O
siinä	O	O
hywässä	O	O
toiwossa	O	O
että	O	O
?	O	O
influentsan	O	O
täytyy	O	O
masentua	O	O
,	O	O
waikka	O	O
leudoimmilla	O	O
ilmoilla	O	O
?	O	O
kopeilikin	O	O
.	O	O
Wiime	O	O
perjantaina	O	O
näytettiin	O	O
Suomalaisessa	O	O
teaatterissamme	O	O
G	B-PER	O
.	I-PER	O
von	I-PER	O
Numerssin	I-PER	O
?	O	O
Elinan	B-PER	O
surma	O	O
17	O	O
kertaa	O	O
tänä	O	O
uäytäntökautena	O	O
.	O	O
Tulot	O	O
tästä	O	O
esityksestä	O	O
kaapi	O	O
kappaleen	O	O
nerokas	O	O
tekiä	O	O
,	O	O
jonka	O	O
myöskin	O	O
piti	O	O
olla	O	O
sinä	O	O
iltana	O	O
teaterissa	O	O
,	O	O
kuten	O	O
sanomalehdet	O	O
ilmoittiwat	O	O
,	O	O
waan	O	O
joka	O	O
ei	O	O
kuitenkaan	O	O
ollut	O	O
.	O	O
Waikka	O	O
tätä	O	O
kappaletta	O	O
jo	O	O
niin	O	O
monta	O	O
kertaa	O	O
melkein	O	O
yhtä	O	O
perään	O	O
on	O	O
näytetty	O	O
ja	O	O
koroitetuilla	O	O
pääsymaksuilla	O	O
,	O	O
niin	O	O
aina	O	O
waan	O	O
on	O	O
salonki	O	O
täynnä	O	O
innokkaita	O	O
katselijoita	O	O
,	O	O
josta	O	O
woipi	O	O
päättää	O	O
että	O	O
kappale	O	O
on	O	O
etewin	O	O
niistä	O	O
joita	O	O
täällä	O	O
wuosikymmeneen	O	O
on	O	O
esitetty	O	O
.	O	O
Juhani	B-PER	O
Autio	I-PER	O
.	O	O
Uutisia	O	O
Porista	B-LOC	O
.	O	O
Senaatin	O	B-ORG
siwiilitoimituskunnan	O	I-ORG
uust	O	O
päällikkö	O	O
,	O	O
senaattori	O	O
wapaah	O	O
.	O	O
G	B-PER	O
.	I-PER	O
A	I-PER	O
.	I-PER	O
S	I-PER	O
.	I-PER	O
von	I-PER	O
Troil	I-PER	O
teki	O	O
t	O	O
.	O	O
k	O	O
.	O	O
25	O	O
p	O	O
.	O	O
wirkawalansa	O	O
ja	O	O
astui	O	O
wirkaansa	O	O
.	O	O
Siwuradan	O	O
Porin	B-LOC	O
radalta	I-LOC	O
Santalahden	B-LOC	O
ja	O	O
Niemen	B-PER	O
höyrysahoille	O	O
waltion	O	O
kustannuksella	O	O
rakennettawaksi	O	O
on	O	O
pyytänyt	O	O
kauppaneuwos	O	O
A	B-PER	O
.	I-PER	O
Ahlström	I-PER	O
.	O	O
P:lehti	O	O
.	O	O
Waltuusmieswaaliin	O	O
wiime	O	O
keskiwiikkona	O	O
jätettiin	O	O
126	O	O
waalilippua	O	O
.	O	O
Enimmät	O	O
äänet	O	O
saiwat	O	O
maisteri	O	O
F	B-PER	O
.	I-PER	O
J	I-PER	O
.	I-PER	O
Färling	I-PER	O
,	O	O
1	O	O
,	O	O
066	O	O
,	O	O
ja	O	O
kruununnimismies	O	O
O	B-PER	O
.	I-PER	O
I	I-PER	O
.	I-PER	O
Malm	I-PER	O
,	O	O
962	O	O
.	O	O
Lähinnä	O	O
ääniluwussa	O	O
oliwat	O	O
öwersti	O	O
G	B-PER	O
.	I-PER	O
O	I-PER	O
.	I-PER	O
Gräsbeck	I-PER	O
525	O	O
ääntä	O	O
,	O	O
kauppi	O	O
s	O	O
E	B-PER	O
.	I-PER	O
A	I-PER	O
.	I-PER	O
Lydecken	I-PER	O
446	O	O
ä	O	O
.	O	O
.	O	O
Sitä	O	O
paitsi	O	O
saiwat	O	O
kauppias	O	O
I	B-PER	O
.	I-PER	O
V	I-PER	O
.	I-PER	O
Hagner	I-PER	O
ja	O	O
apkeekkari	O	O
K	B-PER	O
.	I-PER	O
F	I-PER	O
.	I-PER	O
Heinonen	I-PER	O
kumpikin	O	O
5	O	O
ääntä	O	O
.	O	O
puheen	O	O
ainetta	O	O
owat	O	O
juuri	O	O
ne	O	O
ominaisuudet	O	O
,	O	O
jotka	O	O
antawat	O	O
lapselle	O	O
ensimäisen	O	O
henkisen	O	O
rawinnon	O	O
.	O	O
Kuinka	O	O
tärkeä	O	O
tämä	O	O
naisen	O	O
halu	O	O
lörpötellä	O	O
on	O	O
lasten	O	O
henkisessä	O	O
kehityksessä	O	O
,	O	O
huomaa	O	O
hywin	O	O
usein	O	O
.	O	O
Werrataan	O	O
wain	O	O
toisiinsa	O	O
kahta	O	O
lasta	O	O
,	O	O
joista	O	O
toisella	O	O
on	O	O
esim	O	O
.	O	O
nuori	O	O
,	O	O
wilkas	O	O
ja	O	O
puhelias	O	O
hoitaja	O	O
,	O	O
toisella	O	O
wakanen	O	O
,	O	O
tyly	O	O
akka	O	O
,	O	O
joka	O	O
tuskin	O	O
wiitsii	O	O
hymyillä	O	O
hoidokkaalleen	O	O
.	O	O
Kuinka	O	O
erilaisia	O	O
owat	O	O
nämät	O	O
lapset	O	O
!	O	O
Edellinen	O	O
on	O	O
reipas	O	O
ja	O	O
wilkas	O	O
,	O	O
loruilee	O	O
kaikesta	O	O
mitä	O	O
näkee	O	O
eli	O	O
mitä	O	O
yleensä	O	O
sattuu	O	O
lapsellisen	O	O
ajatusmaailman	O	O
piiriin	O	O
,	O	O
on	O	O
sukkela	O	O
tajuamaan	O	O
monenmoisia	O	O
seikkoja	O	O
ja	O	O
hywä	O	O
oppinen	O	O
.	O	O
Jälkimäinen	O	O
on	O	O
kehityksessään	O	O
jäänyt	O	O
kauwas	O	O
jälelle	O	O
edellisestä	O	O
,	O	O
hän	O	O
katselee	O	O
tylsästi	O	O
ja	O	O
wälinpitämättömästi	O	O
ympärilleen	O	O
ja	O	O
on	O	O
kaikkeen	O	O
kömpelö	O	O
.	O	O
Luonto	O	O
,	O	O
joka	O	O
on	O	O
määrännyt	O	O
naiset	O	O
meidän	O	O
ensimmäisiksi	O	O
kaswattajiksemme	O	O
niinä	O	O
wuosina	O	O
,	O	O
jolloin	O	O
opimme	O	O
ehkä	O	O
yhtä	O	O
paljon	O	O
,	O	O
kuin	O	O
sen	O	O
jälkeen	O	O
koko	O	O
ikänämme	O	O
,	O	O
onkin	O	O
sen	O	O
wuoksi	O	O
antanut	O	O
heille	O	O
tuon	O	O
puheliaisuuden	O	O
,	O	O
jolla	O	O
he	O	O
helposti	O	O
woiwat	O	O
johdattaa	O	O
lasten	O	O
herääwää	O	O
mielikuwitusta	O	O
esineestä	O	O
ja	O	O
seikasta	O	O
toiseen	O	O
ja	O	O
siten	O	O
kehittää	O	O
ajatuskykyä	O	O
.	O	O
Sanalla	O	O
sanoen	O	O
,	O	O
jos	O	O
näet	O	O
puhuisiwat	O	O
wähemmän	O	O
,	O	O
niin	O	O
mekin	O	O
ajattelisimme	O	O
wähemmän	O	O
,	O	O
hitaammin	O	O
ja	O	O
waikeammin	O	O
.	O	O
Kun	O	O
alituisesti	O	O
kuulemme	O	O
samoja	O	O
ääniä	O	O
,	O	O
niin	O	O
opimme	O	O
helpommin	O	O
matkimaan	O	O
niitä	O	O
ja	O	O
saamaan	O	O
sen	O	O
käsityksen	O	O
,	O	O
mikä	O	O
niissä	O	O
on	O	O
.	O	O
Ensimmäiset	O	O
lapsen	O	O
ajatukset	O	O
ja	O	O
sanat	O	O
owat	O	O
juuri	O	O
mitä	O	O
tawallisimmat	O	O
ja	O	O
jokapäiwäisimmät	O	O
,	O	O
niitä	O	O
samoja	O	O
sanoja	O	O
,	O	O
joita	O	O
naiset	O	O
ja	O	O
nuoret	O	O
tytöt	O	O
,	O	O
jotka	O	O
lapsia	O	O
hoitawat	O	O
,	O	O
keskenään	O	O
Postilaitos	O	O
.	O	O
Senaatti	O	B-ORG
on	O	O
oikeuttanut	O	O
postihallituksen	O	O
tämän	O	O
wuoden	O	O
kuluessa	O	O
perustamaan	O	O
seuraawat	O	O
postitoimistot	O	O
:	O	O
toisen	O	O
luokan	O	O
postitoimitus	O	O
Kauwatsan	B-LOC	O
kappeliin	I-LOC	O
ja	O	O
postiasemat	O	O
Ulwilan	B-LOC	O
pitäjään	I-LOC	O
ja	O	O
Kiikoisten	B-LOC	O
kappeliin	I-LOC	O
sekä	O	O
korottamaan	O	O
seuraawat	O	O
jo	O	O
olemassa	O	O
olewat	O	O
postitoimistot	O	O
ylempään	O	O
luokkaan	O	O
,	O	O
nimittäin	O	O
ensi	O	O
luokan	O	O
postitoimituksiksi	O	O
Mouhijärwen	B-LOC	O
ja	O	O
Reposaaren	B-LOC	O
2:sen	O	O
luokan	O	O
postitoimitukset	O	O
,	O	O
sekä	O	O
postitoimitukseksi	O	O
toista	O	O
luokkaa	O	O
Karkun	B-LOC	O
ja	O	O
Lawian	B-LOC	O
postiasemat	O	O
.	O	O
Kansanteaatteri	O	B-ORG
lähtenee	O	O
,	O	O
päätettyään	O	O
täällä	O	O
näytäntönsä	O	O
,	O	O
Raumalle	B-LOC	O
,	O	O
jossa	O	O
innolla	O	O
ja	O	O
hywän	O	O
menestyksen	O	O
toiwolla	O	O
on	O	O
ryhdytty	O	O
tilauksia	O	O
teaatterille	O	O
hankkimaan	O	O
kahdeksaksi	O	O
näytäntöillaksi	O	O
.	O	O
Asian	O	O
walmistus-	O	O
ja	O	O
toteuttamistouhujen	O	O
tähden	O	O
lienee	O	O
myöskin	O	O
t	O	O
rehtori	O	O
Aspegren	B-PER	O
täältä	O	O
eilen	O	O
matkustanut	O	O
naapurikaupunkiimme	O	O
.	O	O
Niin	O	O
kuin	O	O
tiedettäneen	O	O
,	O	O
ei	O	O
Rauman	B-LOC	O
kaupungissa	I-LOC	O
ole	O	O
warsinaista	O	O
teaatterihuonetta	O	O
,	O	O
mutta	O	O
on	O	O
sen	O	O
sijaan	O	O
kaupungin	O	O
uusi	O	O
ja	O	O
upea	O	O
seurahuone	O	O
näytäntösuojaksi	O	O
suhteelliseeti	O	O
hywinkin	O	O
sopiwa	O	O
.	O	O
Wiime	O	O
lauantaina	O	O
oliwat	O	O
kansanteaatterin	O	O
hankkimis-asian	O	O
johdosta	O	O
yleiseen	O	O
walmistawaan	O	O
kokoukseen	O	O
kutsuttuna	O	O
raumalaiset	O	O
,	O	O
jotka	O	O
toiwonewat	O	O
teaatteriseuran	O	O
sinne	O	O
saapuwaksi	O	O
noin	O	O
kolmen	O	O
wiikon	O	O
päästä	O	O
.	O	O
Porin	B-LOC	B-ORG
metsästysseuran	O	I-ORG
pawiljonki	O	O
tulee	O	O
,	O	O
kuten	O	O
tunnettu	O	O
,	O	O
rakennettawaksi	O	O
niin	O	O
sanottuun	O	O
Musanmetsään	B-LOC	O
,	O	O
Liinaharjan	B-LOC	O
rusthollin	I-LOC	O
maalle	O	O
.	O	O
Alkupiirustukset	O	O
sitä	O	O
warten	O	O
on	O	O
laittarakennusmestari	O	O
Aug	B-PER	O
.	I-PER	O
Miettinen	I-PER	O
.	O	O
Itse	O	O
pawiljonki	O	O
tulee	O	O
5	O	O
syltä	O	O
pitkäksi	O	O
ja	O	O
4	O	O
syltä	O	O
leweäksi	O	O
.	O	O
Pawiljonkiin	O	O
on	O	O
yhdistetty	O	O
kamari	O	O
,	O	O
joka	O	O
on	O	O
2	O	O
syliä	O	O
joka	O	O
haaralle	O	O
sekä	O	O
ampumarata	O	O
,	O	O
joka	O	O
on	O	O
4	O	O
syltä	O	O
pitkä	O	O
ja	O	O
noin	O	O
puoltatoista	O	O
leweä	O	O
.	O	O
Kamarin	O	O
wieressä	O	O
on	O	O
kyökki	O	O
,	O	O
jonka	O	O
pituus	O	O
on	O	O
2	O	O
syltä	O	O
ja	O	O
leweys	O	O
1	O	O
syltä	O	O
.	O	O
Rakennuksen	O	O
,	O	O
joka	O	O
on	O	O
laitettawa	O	O
mäntyhirsistä	O	O
,	O	O
on	O	O
kestikiewarin	O	O
isäntä	O	O
T	B-PER	O
.	I-PER	O
Uusitalo	I-PER	O
Harjunpäästä	B-LOC	O
ottanut	O	O
tehdäkseen	O	O
.	O	O
Pawiljongin	O	O
toiwotaan	O	O
walmistuwan	O	O
ensi	O	O
toukokuuksi	O	O
.	O	O
Lääninmeijerskan	O	O
pohjoisessa	O	O
piirikunnassa	O	O
,	O	O
neiti	O	O
Aura	B-PER	O
Almkwistin	I-PER	O
wuosikertomuksesta	O	O
w	O	O
.	O	O
1891	O	O
ilmoittaa	O	O
keis	O	B-ORG
.	O	I-ORG
Suomen	B-LOC	I-ORG
talousseuran	O	I-ORG
sihteeri	O	O
Åbo	O	B-ORG
Tidningissä	O	I-ORG
seuraawaa	O	O
:	O	O
Lääninmeijerska	O	O
Aura	B-PER	O
Almkwist	I-PER	O
antoi	O	O
opetusta	O	O
wuoden	O	O
kuluessa	O	O
55	O	O
paikassa	O	O
,	O	O
joista	O	O
ainoastaan	O	O
5	O	O
herrastalossa	O	O
,	O	O
muut	O	O
yhteiselle	O	O
kansalle	O	O
.	O	O
Työpäiwäin	O	O
luku	O	O
nousi	O	O
134	O	O
.	O	O
50:ssä	O	O
paikassa	O	O
annettiin	O	O
opetusta	O	O
karjanruokkimisessa	O	O
ja	O	O
hoidossa	O	O
,	O	O
4:ssä	O	O
paikassa	O	O
woin	O	O
walmistuksessa	O	O
ja	O	O
8:ssa	O	O
juustonteossa	O	O
Opetus	O	O
tapahtui	O	O
36	O	O
paikassa	O	O
Porin	B-LOC	B-ORG
maaseurakunnassa	O	I-ORG
,	O	O
6	O	O
Nakkilassa	B-LOC	O
,	O	O
4	O	O
Kiukaisissa	B-LOC	O
,	O	O
3	O	O
Suoniemellä	B-LOC	O
,	O	O
2	O	O
Eurassa	B-LOC	O
,	O	O
2	O	O
Kokemäellä	B-LOC	O
,	O	O
1	O	O
Harjawallassa	B-LOC	O
ja	O	O
l	O	O
Mouhijärwellä	B-LOC	O
.	O	O
Edellämainituista	O	O
paikoista	O	O
myydään	O	O
23:sta	O	O
maito	O	O
kylämeijereihin	O	O
ja	O	O
14:sta	O	O
Porin	B-LOC	O
kaupunkiin	I-LOC	O
.	O	O
Opetuspaikoista	O	O
oli	O	O
2	O	O
kylämeijeriä	O	O
ja	O	O
2:ssa	O	O
oli	O	O
jäähdytyslaitos	O	O
pantu	O	O
toimeen	O	O
Hywäksytyt	O	O
wuokratarjoukset	O	O
.	O	O
K	O	B-ORG
.	O	I-ORG
Senaatti	O	I-ORG
on	O	O
hywäksynyt	O	O
ne	O	O
wuokratarjoukset	O	O
,	O	O
mitkä	O	O
allamainitut	O	O
henkilöt	O	O
owat	O	O
tehneet	O	O
seuraawista	O	O
tiluksista	O	O
kruunun	O	O
omistamalla	O	O
Aittoluotonimisellä	B-LOC	O
saarella	O	O
25	O	O
wuoden	O	O
ojaksi	O	O
laskettuna	O	O
maalisk	O	O
.	O	O
14	O	O
p:stä	O	O
1892	O	O
nimit-	O	O
lörpöttelewät	O	O
.	O	O
Täydellä	O	O
syyllä	O	O
onkin	O	O
siis	O	O
luonto	O	O
asettanut	O	O
niin	O	O
,	O	O
että	O	O
naisten	O	O
keskustelu	O	O
kiertää	O	O
kuin	O	O
rengasta	O	O
samoihin	O	O
asioihin	O	O
,	O	O
yksinkertaisimpiin	O	O
ja	O	O
jokapäiwäisimpiin	O	O
seikkoihin	O	O
.	O	O
Ja	O	O
luonnon	O	O
tarkotuksena	O	O
tässä	O	O
siis	O	O
on	O	O
se	O	O
,	O	O
että	O	O
lapsen	O	O
ajatus	O	O
niihin	O	O
kiintyisi	O	O
,	O	O
oppisi	O	O
tuntemaan	O	O
lakkaamatta	O	O
matkittujen	O	O
sanojen	O	O
merkitystä	O	O
ja	O	O
sitten	O	O
mainitsemaan	O	O
niitä	O	O
.	O	O
Okaksukaamme	O	O
,	O	O
että	O	O
naiset	O	O
yleensä	O	O
keskustelisiwat	O	O
yhtä	O	O
paljon	O	O
waikeimmista	O	O
,	O	O
kehittyneimmistä	O	O
ja	O	O
wähemmin	O	O
jokapäiwäisistä	O	O
aineista	O	O
.	O	O
Heidän	O	O
keskustelunsa	O	O
ei	O	O
siis	O	O
enään	O	O
olisikaan	O	O
suhteellinen	O	O
lapsen	O	O
heikoille	O	O
aiwoille	O	O
,	O	O
jotka	O	O
eiwät	O	O
pysty	O	O
mihinkään	O	O
waikeaan	O	O
ajattelemiseen	O	O
.	O	O
Se	O	O
on	O	O
wälttämätöntä	O	O
,	O	O
että	O	O
ne	O	O
ajatukset	O	O
,	O	O
joita	O	O
lapsiin	O	O
istutetaan	O	O
,	O	O
owat	O	O
niin	O	O
yksinkertaisia	O	O
,	O	O
että	O	O
heikkohenkinen	O	O
kykynsä	O	O
woi	O	O
niitä	O	O
käsittää	O	O
.	O	O
Puhelepa	O	O
lapsen	O	O
kanssa	O	O
waikeasti	O	O
käsitettäwästä	O	O
asiasta	O	O
,	O	O
niin	O	O
saat	O	O
hänestä	O	O
epäsikiön	O	O
.	O	O
Ja	O	O
wielä	O	O
muuan	O	O
seikka	O	O
.	O	O
Naisilla	O	O
on	O	O
melkein	O	O
kaikilla	O	O
,	O	O
ainakin	O	O
yleisimmin	O	O
kuin	O	O
miehillä	O	O
,	O	O
lauluääni	O	O
.	O	O
Mntta	O	O
laulukyky	O	O
perustuu	O	O
ääninielinten	O	O
kimmoawaisuuteen	O	O
.	O	O
Ja	O	O
juuri	O	O
naisten	O	O
alituinen	O	O
puheleminen	O	O
pitää	O	O
nämät	O	O
elimet	O	O
herkkätuntoisina	O	O
ja	O	O
notkeina	O	O
.	O	O
Ennen	O	O
kaikkea	O	O
se	O	O
on	O	O
kielen	O	O
nopea	O	O
liikkuwaisuus	O	O
,	O	O
jonka	O	O
awulla	O	O
laulaja	O	O
saa	O	O
äänensä	O	O
kaikenlaisiin	O	O
lirityksiin	O	O
,	O	O
joilla	O	O
hän	O	O
woi	O	O
kuwata	O	O
sielun	O	O
monenlaisia	O	O
tunteita	O	O
.	O	O
Näistä	O	O
tutkimuksissaan	O	O
tulee	O	O
Lahille	B-LOC	O
siihen	O	O
päätökseen	O	O
,	O	O
ettei	O	O
naisten	O	O
useimmiten	O	O
ajattelematon	O	O
lörpötys	O	O
ole	O	O
suinkaan	O	O
sen	O	O
sukupuolen	O	O
?	O	O
heikkous	O	O
,	O	O
waan	O	O
päinwastoin	O	O
arwaamattoman	O	O
suuriarwoinen	O	O
omaisuus	O	O
.	O	O
täin	O	O
:	O	O
puutarhuri	O	O
Juho	B-PER	O
Helander	I-PER	O
140	O	O
mk	O	O
wuodessa	O	O
tiluksesta	O	O
n:o	O	O
17	O	O
,	O	O
wuokraaja	O	O
Juho	B-PER	O
Kustaa	I-PER	O
Grönfors	I-PER	O
105	O	O
mk	O	O
.	O	O
tiluksesta	O	O
n:o	O	O
18	O	O
,	O	O
itsellinen	O	O
Juho	B-PER	O
Fabian	I-PER	O
Grönblom	I-PER	O
140	O	O
mk	O	O
.	O	O
tiluksesta	O	O
n:o	O	O
l9	O	O
.	O	O
kruununjywämittari	O	O
Kaarlo	B-PER	O
Viktor	I-PER	O
Nylund	I-PER	O
110	O	O
mk	O	O
.	O	O
tiluksesta	O	O
n:o	O	O
20	O	O
sekä	O	O
sahantyömies	O	O
Frans	B-PER	O
Viktor	I-PER	O
Holger	I-PER	O
180	O	O
mk	O	O
.	O	O
tiluksesta	O	O
n:o	O	O
21	O	O
.	O	O
Aura	O	O
.	O	O
Dynamiitin	O	O
maahan	O	O
tuonti	O	O
.	O	O
Tehdystä	O	O
alamaisesta	O	O
hakemuksesta	O	O
on	O	O
Keisarill	O	B-ORG
.	O	I-ORG
Senaatti	O	I-ORG
wiimekuluneen	O	O
joulukuun	O	O
21	O	O
p:nä	O	O
katsonut	O	O
hywäksi	O	O
myöntää	O	O
kauppahuone	O	O
D	B-PER	O
.	I-PER	O
B	I-PER	O
.	I-PER	O
Widbomille	I-PER	O
,	O	O
Porin	B-LOC	O
kaupungissa	I-LOC	O
,	O	O
luwan	O	O
saada	O	O
meritse	O	O
maahan	O	O
tuoda	O	O
2	O	O
,	O	O
000	O	O
kilogrammaa	O	O
dynamiitia	O	O
,	O	O
josta	O	O
tullimaksuna	O	O
on	O	O
suoritettawa	O	O
59	O	O
m:kaa	O	O
kustakin	O	O
sadasta	O	O
kilogrammasta	O	O
.	O	O
Aura	O	O
.	O	O
Työwäenyhdistyksen	O	O
perhe-iltama	O	O
on	O	O
asetettu	O	O
sunnuntaisen	O	O
Preciosa-näytännön	O	O
wuoksi	O	O
ensi	O	O
lauantai-illatsi	O	O
.	O	O
Ohjelma	O	O
tawallinen	O	O
.	O	O
Keskusteltawaksi	O	O
tulee	O	O
yhdistyksen	O	O
keskinäisiä	O	O
asioita	O	O
,	O	O
jotka	O	O
eiwät	O	O
tätä	O	O
nykyä	O	O
liene	O	O
kaikin	O	O
puolin	O	O
niinkuin	O	O
olla	O	O
pitää	O	O
.	O	O
Porin	B-LOC	O
rautatielle	I-LOC	O
on	O	O
Kuorehwedeltä	B-LOC	O
mennyt	O	O
useita	O	O
hewois	O	O
ja	O	O
jalkamiehiä	O	O
työnansioon	O	O
,	O	O
kun	O	O
omalla	O	O
paikkakunnalla	O	O
ei	O	O
ole	O	O
tätä	O	O
nykyä	O	O
rahdinajoa	O	O
eikä	O	O
töitä	O	O
paitsi	O	O
halkojen	O	O
hakkuuta	O	O
.	O	O
Useilla	O	O
rahtimiehillä	O	O
kuuluu	O	O
olewan	O	O
halu	O	O
mennä	O	O
perässä	O	O
,	O	O
mutta	O	O
odottawat	O	O
nyt	O	O
ensin	O	O
toisilta	O	O
rautatieläisiltä	O	O
tietoja	O	O
,	O	O
kuinka	O	O
siellä	O	O
?	O	O
rahoiksi	O	O
wetelee	O	O
,	O	O
kertso	O	O
Suomalaisen	O	O
kirjeenwaihtaja	O	O
.	O	O
Huomautus	O	O
.	O	O
Tunnetun	O	O
Tojejoen	B-LOC	O
wesi	O	O
muuttuu	O	O
aika-ajoin	O	O
warsin	O	O
ruman	O	O
näköiseksi	O	O
.	O	O
Ja	O	O
nykyään	O	O
on	O	O
se	O	O
parhaillaan	O	O
siinä	O	O
tilassa	O	O
,	O	O
että	O	O
miltei	O	O
innottawaa	O	O
on	O	O
sitä	O	O
käyttää	O	O
ruuan	O	O
walmistusessa	O	O
.	O	O
Koska	O	O
täällä	O	O
on	O	O
suurilukuinen	O	O
Porin	B-LOC	O
kaupunkiin	I-LOC	O
,	O	O
sen	O	O
maaseurakuntaan	O	O
ja	O	O
Ulwilaan	B-LOC	O
kuuluwa	O	O
wäestö	O	O
,	O	O
niin	O	O
onko	O	O
näiden	O	O
terweyden	O	O
hoidossa	O	O
kenelläkään	O	O
welwollisuutta	O	O
?	O	O
Ja	O	O
jos	O	O
niin	O	O
on	O	O
,	O	O
olisi	O	O
suotawa	O	O
,	O	O
että	O	O
wesi	O	O
mainitussa	O	O
joessa	O	O
mitä	O	O
pikemmin	O	O
tutkittaisiin	O	O
.	O	O
Mutta	O	O
jos	O	O
asia	O	O
on	O	O
päinwastainen	O	O
,	O	O
olisi	O	O
toiwottawa	O	O
,	O	O
että	O	O
tutkimus	O	O
toimiteltaisiin	O	O
yksityisten	O	O
hywäntahtoisuudesta	O	O
.	O	O
Sellaisesta	O	O
hywäntekewäisyystoimesta	O	O
olisi	O	O
tuo	O	O
lukuisa	O	O
työkansa	O	O
hywin	O	O
kiitollinen	O	O
.	O	O
D	O	O
.	O	O
K	O	O
.	O	O
Kokemäensaaren	B-LOC	B-ORG
nuorisoseurasta	O	I-ORG
kirjoitetaan	O	O
Lounaalle	O	B-ORG
:	O	O
Nuorisoseura	O	O
on	O	O
työskennellyt	O	O
täällä	O	O
lähes	O	O
kuukauden	O	O
ajan	O	O
.	O	O
Kokouksia	O	O
on	O	O
pidetty	O	O
joka	O	O
pyhä-ilta	O	O
,	O	O
ja	O	O
laulua	O	O
on	O	O
harjoitettu	O	O
joka	O	O
toinen	O	O
arki-ilta	O	O
.	O	O
Seura	O	O
on	O	O
wuokrannut	O	O
talokas	O	O
G	B-PER	O
.	I-PER	O
Voeliukselta	I-PER	O
hänen	O	O
omistamansa	O	O
Majuri	B-PER	O
nimisen	O	O
talon	O	O
huoneuston	O	O
.	O	O
Tästä	O	O
seurasta	O	O
pidetään	O	O
kylässämme	O	O
jos	O	O
joskinlaista	O	O
puhetta	O	O
.	O	O
Wanhat	O	O
akat	O	O
ja	O	O
wieläpä	O	O
nuoremmatkin	O	O
siitä	O	O
pitäwät	O	O
monta	O	O
soimauspuheita	O	O
,	O	O
waan	O	O
?	O	O
toisin	O	O
se	O	O
merellä	O	O
tuulee	O	O
,	O	O
kuin	O	O
akat	O	O
kotona	O	O
luulee	O	O
,	O	O
sanoo	O	O
sanan	O	O
lasku	O	O
,	O	O
ja	O	O
miin	O	O
se	O	O
on	O	O
tässäkin	O	O
asiassa	O	O
.	O	O
Jotkut	O	O
akat	O	O
kun	O	O
owat	O	O
omasta	O	O
mielestänsä	O	O
olewinansa	O	O
ja	O	O
taitawat	O	O
ollakin	O	O
kristillisempiä	O	O
ja	O	O
ahkerampia	O	O
Jumalan	O	O
pulwelijoita	O	O
,	O	O
kuin	O	O
yleensä	O	O
on	O	O
laita	O	O
niin	O	O
heilläkös	O	O
on	O	O
tästä	O	O
puhetta	O	O
.	O	O
Sanowat	O	O
että	O	O
maailma	O	O
on	O	O
tullut	O	O
jo	O	O
niin	O	O
paljon	O	O
wiisaammaksi	O	O
,	O	O
että	O	O
nyt	O	O
sitä	O	O
osataan	O	O
jo	O	O
niin	O	O
hienossa	O	O
muodossa	O	O
palwella	O	O
paholaista	O	O
ettei	O	O
wallan	O	O
yksinkertainen	O	O
ihminen	O	O
tahdo	O	O
huomatakaan	O	O
.	O	O
Mutta	O	O
minun	O	O
mielestäni	O	O
käsittäisiwät	O	O
asian	O	O
laidan	O	O
toisin	O	O
kun	O	O
kerrankin	O	O
tulisiwat	O	O
katsomaan	O	O
.	O	O
Kyllä	O	O
se	O	O
puhe	O	O
loppuisi	O	O
.	O	O
Waikka	O	O
ei	O	O
nuorisoseurassa	O	O
pidetä	O	O
Jumalanpalwelusta	O	O
,	O	O
sillä	O	O
eihän	O	O
se	O	O
ole	O	O
seuran	O	O
tarkoituskaan	O	O
,	O	O
niin	O	O
ei	O	O
kuitenkaan	O	O
ole	O	O
jäseniä	O	O
kielletty	O	O
kirkonkäynnistä	O	O
,	O	O
waan	O	O
päin	O	O
wastoin	O	O
kehoteltu	O	O
siihen	O	O
.	O	O
Seuran	O	O
sortajat	O	O
luulewat	O	O
sen	O	O
kai	O	O
olewan	O	O
törkeätä	O	O
pahan	O	O
hengen	O	O
palwelusta	O	O
,	O	O
kuin	O	O
on	O	O
jäseniltä	O	O
kielletty	O	O
kaikkinainen	O	O
irstainen	O	O
elämä	O	O
,	O	O
niin	O	O
kuin	O	O
juoppous	O	O
,	O	O
riita	O	O
,	O	O
tora	O	O
,	O	O
teillä	O	O
luikkaaminen	O	O
.	O	O
kortin	O	O
peli	O	O
y	O	O
.	O	O
m	O	O
.	O	O
jotka	O	O
tekewät	O	O
yleisölle	O	O
häiriötä	O	O
.	O	O
Luulewat	O	O
kai	O	O
,	O	O
ettei	O	O
semmoista	O	O
nuorisoseuraa	O	O
tarwita	O	O
,	O	O
koska	O	O
sitä	O	O
on	O	O
Kokemäensaaressa	B-LOC	O
eletty	O	O
monta	O	O
sataa	O	O
wuotta	O	O
ilman	O	O
sellaista	O	O
ja	O	O
aina	O	O
tuon	O	O
tuostakin	O	O
on	O	O
nuoriso	O	O
saanut	O	O
harjoittaa	O	O
kaikenmoista	O	O
raakuutta	O	O
,	O	O
milloin	O	O
sitä	O	O
milloin	O	O
tätä	O	O
,	O	O
joita	O	O
en	O	O
wiitsi	O	O
ruweta	O	O
tässä	O	O
nimittelemään	O	O
,	O	O
koska	O	O
siitä	O	O
on	O	O
jo	O	O
kyllä	O	O
usein	O	O
ollut	O	O
sanomalehdissä	O	O
.	O	O
Muita	O	O
nuorisoseura	O	O
onkin	O	O
perustettu	O	O
wallan	O	O
sitä	O	O
warten	O	O
että	O	O
kylämme	O	O
maineita	O	O
rumentawat	O	O
epäkohdat	O	O
lakkaisiwat	O	O
,	O	O
seurassa	O	O
kun	O	O
aina	O	O
on	O	O
ensimmäisenä	O	O
ja	O	O
wiimeisenä	O	O
kehoituksena	O	O
etttä	O	O
nuoriso	O	O
,	O	O
niin	O	O
tytöt	O	O
kuin	O	O
pojatkin	O	O
jättäisiwät	O	O
pois	O	O
kaikkinaiset	O	O
irstaiset	O	O
puheet	O	O
ja	O	O
työt	O	O
,	O	O
ja	O	O
koittaisiwat	O	O
niin	O	O
tarkoin	O	O
kuin	O	O
mahdollista	O	O
kaikkea	O	O
siweyttä	O	O
noudattaa	O	O
ja	O	O
hankkia	O	O
itsellensä	O	O
siwistäwiä	O	O
kirjoja	O	O
,	O	O
joista	O	O
oppisiwat	O	O
siweyttä	O	O
ja	O	O
hywiö	O	O
tapoja	O	O
.	O	O
Kehoitan	O	O
kaikkea	O	O
nuorisoa	O	O
rupeamaan	O	O
nuorisoseuran	O	O
jäseniksi	O	O
Ei	O	O
siellä	O	O
neuwota	O	O
pahuuteen	O	O
,	O	O
waan	O	O
päinwastoin	O	O
hywyyteen	O	O
.	O	O
Waikka	O	O
olen	O	O
itsekin	O	O
asiata	O	O
wasta	O	O
wähän	O	O
kokenut	O	O
niin	O	O
kuitenkin	O	O
olen	O	O
tnllut	O	O
sen	O	O
jo	O	O
huomaamaan	O	O
,	O	O
että	O	O
olisi	O	O
se	O	O
ollut	O	O
jo	O	O
hyödyksi	O	O
esi-isillemmekin	O	O
.	O	O
Heiltä	O	O
olisiwat	O	O
sitten	O	O
lapsensa	O	O
oppineet	O	O
nuorisoseuran	O	O
hywiä	O	O
harrastuksia	O	O
.	O	O
Rauhaa	O	O
ja	O	O
onnea	O	O
yritykselle	O	O
ja	O	O
sen	O	O
ahkerille	O	O
aikaansa	O	O
uhraawaisille	O	O
perustajille	O	O
.	O	O
K	O	O
.	O	O
W	O	O
d	O	O
.	O	O
Rauman	B-LOC	B-ORG
museon	O	I-ORG
toimikunta	O	O
keskusteli	O	O
wiime	O	O
kokouksesjaan	O	O
aiotusta	O	O
museorakennuksesta	O	O
,	O	O
jota	O	O
warten	O	O
maisttri	O	O
E	B-PER	O
.	I-PER	O
Nerwander	I-PER	O
oli	O	O
lähettänyt	O	O
suunnitelman	O	O
pohjapiirrustuksena	O	O
.	O	O
LOUNAS	O	B-ORG
Sen	O	O
mukaan	O	O
tulisi	O	O
rakennuksen	O	O
pääjän	O	O
kaksi	O	O
pienempää	O	O
huonetta	O	O
,	O	O
joista	O	O
toinen	O	O
olisi	O	O
jonkunmoinen	O	O
wirkahuone	O	O
ja	O	O
toinen	O	O
wahtimestaria	O	O
warten	O	O
.	O	O
Näiden	O	O
wäline	O	O
tuliaisiin	O	O
museohuoneesen	O	O
,	O	O
joka	O	O
kokoonpantawilla	O	O
lautaseinillä	O	O
olisi	O	O
jaettu	O	O
useampaan	O	O
osaan	O	O
.	O	O
Walo	O	O
tähän	O	O
huoneesen	O	O
tulisi	O	O
katosta	O	O
.	O	O
Museotoimitunta	O	O
päätti	O	O
hankkia	O	O
piirustuksen	O	O
ja	O	O
kustannusehdotuksen	O	O
,	O	O
joka	O	O
laatiessa	O	O
jo	O	O
mainittua	O	O
hra	O	O
Nerwanderin	B-PER	O
suunnitelmaa	O	O
on	O	O
pidettäwä	O	O
ohjeena	O	O
.	O	O
Samalla	O	O
myöskin	O	O
päätettiin	O	O
pyytää	O	O
kaupnngilta	O	O
rakennukseen	O	O
tarwittawat	O	O
puut	O	O
ilmaiseksi	O	O
sekä	O	O
museon	O	O
asemaksi	O	O
n	O	O
.	O	O
s	O	O
.	O	O
palotontin	O	O
keskusta	O	O
.	O	O
Sen	O	O
lisäksi	O	O
pyydetään	O	O
wähäismyönti-osakeyhtiöltä	O	O
sen	O	O
woittorahoista	O	O
rakennusapua	O	O
,	O	O
jonka	O	O
suuruus	O	O
jätettiin	O	O
mainitun	O	O
yhtiön	O	O
wuosikokouksen	O	O
määrättäwäksi	O	O
.	O	O
Museon	O	O
säännöt	O	O
päätettiin	O	O
walmistettawiksi	O	O
ja	O	O
niitten	O	O
laatijat	O	O
walittiin	O	O
.	O	O
-	O	O
R	O	O
.	O	O
L	O	O
.	O	O
Kirjallisuutta	O	O
ja	O	O
taidetta	O	O
.	O	O
Kansanteaatteriin	O	B-ORG
oli	O	O
?	O	O
Preciosa	O	O
wiime	O	O
keskiwiikkona	O	O
koonnut	O	O
?	O	O
tuwan	O	O
wäkeä	O	O
täyteen	O	O
liekö	O	O
ollut	O	O
waan	O	O
noin	O	O
kymmenkunta	O	O
pilettiä	O	O
kaikestaan	O	O
myymättä	O	O
.	O	O
Eikä	O	O
nytkään	O	O
tämä	O	O
wanha	O	O
?	O	O
rakkauden	O	O
korkea	O	O
weisu	O	O
ollut	O	O
lämmittäwättä	O	O
katselijoita	O	O
.	O	O
Pääosan	O	O
herttainen	O	O
esitys	O	O
,	O	O
woimakkaat	O	O
köörit	O	O
ja	O	O
huolellinen	O	O
näyttämölle	O	O
asetus	O	O
tekiwät	O	O
illasta	O	O
yhden	O	O
hauskimman	O	O
kaikista	O	O
karsanteaatterin	O	O
tarjoamista	O	O
.	O	O
Ensi	O	O
sunnuntaina	O	O
näytetään	O	O
Preciosa	O	O
uudestaan	O	O
.	O	O
Jätämme	O	O
esityksen	O	O
lähemmän	O	O
esittämisen	O	O
siksi	O	O
.	O	O
Tänä	O	O
iltana	O	O
näytellään	O	O
kuuluisa	O	O
Kunnia	O	O
niminen	O	O
nykyaikainen	O	O
näytelmä	O	O
.	O	O
E	O	O
.	O	O
F	O	O
.	O	O
Tietoja	O	O
muualta	O	O
.	O	O
Kuollut	O	O
ja	O	O
wironnut	O	O
.	O	O
T	O	O
.	O	O
k	O	O
.	O	O
7	O	O
p:nä	O	O
oli	O	O
talollinen	O	O
Paawo	B-PER	O
Makkonen	I-PER	O
Kerimäen	B-LOC	O
pitäjän	I-LOC	O
Riikolan	B-LOC	O
kylästä	I-LOC	O
waimonsa	O	O
kanssa	O	O
naapuritalossa	O	O
hautajaisissa	O	O
.	O	O
Täällä	O	O
oli	O	O
tuwan	O	O
pellit	O	O
pantu	O	O
wähän	O	O
liika	O	O
aikaseen	O	O
kiinni	O	O
,	O	O
niin	O	O
että	O	O
useammat	O	O
wieraat	O	O
tunsiwat	O	O
olewan	O	O
haikua	O	O
päässään	O	O
,	O	O
niin	O	O
myös	O	O
Makkosenkin	B-PER	O
waimo	O	O
.	O	O
Sen	O	O
tähden	O	O
ukko	O	O
rupesi	O	O
puoskaroimaan	O	O
waimoaan	O	O
,	O	O
teki	O	O
kaksi	O	O
tanakanlaista	O	O
kahwi-norria	O	O
ja	O	O
läksi	O	O
sen	O	O
perästä	O	O
wiemään	O	O
waimoansa	O	O
pois	O	O
kotiin	O	O
.	O	O
Waimopa	O	O
wielä	O	O
kotia	O	O
päästyään	O	O
puoskaroi	O	O
itseään	O	O
,	O	O
woitamalla	O	O
päänsä	O	O
wiinalla	O	O
,	O	O
jossa	O	O
oli	O	O
seassa	O	O
turkin	O	O
palkoja	O	O
,	O	O
wieläpä	O	O
otti	O	O
samaa	O	O
lääkettä	O	O
hywän	O	O
ryypyn	O	O
sisäänsäkin	O	O
.	O	O
Hetken	O	O
perästä	O	O
huomattiin	O	O
waimon	O	O
olewan	O	O
tunnotonna	O	O
sängyssään	O	O
ja	O	O
kuollut	O	O
kuin	O	O
kuollut	O	O
.	O	O
Mitä	O	O
muuta	O	O
kuin	O	O
kuollut	O	O
korjata	O	O
aittaan	O	O
.	O	O
Koskapa	O	O
hän	O	O
wielä	O	O
oli	O	O
juhla-puwussaan	O	O
ja	O	O
pitoihin	O	O
lähtiessään	O	O
pessyt	O	O
itse	O	O
itsensä	O	O
,	O	O
niin	O	O
ei	O	O
muuta	O	O
kuin	O	O
mummo	O	O
laudalle	O	O
ja	O	O
kannettim	O	O
wäliseen	O	O
aittojen	O	O
wälille	O	O
tehtyyn	O	O
liiteriin	O	O
.	O	O
Makkonen	B-PER	O
itse	O	O
läksi	O	O
Wuokalan	B-LOC	B-ORG
sahalle	O	I-ORG
tilaamaan	O	O
kirstua	O	O
ja	O	O
hautaa	O	O
,	O	O
sillä	O	O
hän	O	O
oikoi	O	O
haudata	O	O
waimonsa	O	O
Sawonrannan	B-LOC	O
kirkkomaahan	O	O
,	O	O
koska	O	O
siihen	O	O
oli	O	O
lyhin	O	O
matka	O	O
.	O	O
Jopa	O	O
oli	O	O
ukko	O	O
tiedustellut	O	O
morsiantakin	O	O
samalla	O	O
matkalla	O	O
.	O	O
Kun	O	O
nyt	O	O
ukko	O	O
oli	O	O
kirstun	O	O
ja	O	O
haudan	O	O
puuhassa	O	O
,	O	O
ehkempä	O	O
kosimamatkallakin	O	O
,	O	O
niin	O	O
luultawasii	O	O
ei	O	O
mummosta	O	O
ollut	O	O
mieleen	O	O
tämä	O	O
kiireellinen	O	O
homma	O	O
,	O	O
koskapa	O	O
hän	O	O
kapsahti	O	O
yöllä	O	O
ylös	O	O
lepolaudaltaan	O	O
ja	O	O
sai	O	O
sisästä	O	O
päin	O	O
wälisen	O	O
owen	O	O
rampin	O	O
auki	O	O
ja	O	O
tuli	O	O
yöllä	O	O
tupaan	O	O
,	O	O
alkaen	O	O
etsiä	O	O
tikkuja	O	O
saadakseen	O	O
tulen	O	O
.	O	O
Pojat	O	O
heräsiwät	O	O
äitinsä	O	O
tuwassa	O	O
kähmimisesta	O	O
ja	O	O
luuliwat	O	O
mummon	O	O
haahmon	O	O
heitä	O	O
pelottelewan	O	O
,	O	O
jonka	O	O
tähden	O	O
wauhin	O	O
pojista	O	O
turwausi	O	O
halkoon	O	O
antaakseen	O	O
kummitukselle	O	O
aika	O	O
kolauksen	O	O
,	O	O
waan	O	O
mummo	O	O
heitti	O	O
hellät	O	O
rukoukset	O	O
ja	O	O
selitti	O	O
,	O	O
että	O	O
hän	O	O
oli	O	O
waan	O	O
pyörtynyt	O	O
ja	O	O
nyt	O	O
oli	O	O
wironnut	O	O
.	O	O
Ukon	O	O
kotia	O	O
tultua	O	O
istui	O	O
mummo	O	O
paistinruukun	O	O
ääressä	O	O
,	O	O
pistellen	O	O
paistia	O	O
hywällä	O	O
ruokahalslla	O	O
.	O	O
Ukko	O	O
tuosta	O	O
närkästyi	O	O
ja	O	O
sanoi	O	O
:	O	O
sinä	O	O
täällä	O	O
paistia	O	O
pistelet	O	O
ja	O	O
minä	O	O
tilasin	O	O
jo	O	O
kirstun	O	O
ja	O	O
haudan	O	O
.	O	O
Nykyisin	O	O
on	O	O
mummo	O	O
riski	O	O
ja	O	O
luultawasti	O	O
joutaa	O	O
kirstu	O	O
ja	O	O
hauta	O	O
jonkun	O	O
toisen	O	O
käytettäwäksi	O	O
,	O	O
kirloitetaan	O	O
Karjalattarelle	O	B-ORG
.	O	O
Kutsumus	O	O
Kansanwalistus-seuran	O	B-ORG
seitsemänteen	O	O
yleiseen	O	O
laulu-	O	O
ja	O	O
soittojuhlaan	O	O
Turussa	B-LOC	O
kesällä	O	O
1892	O	O
.	O	O
Mielihywällä	O	O
on	O	O
Kansanwalistusseura	O	B-ORG
huomioonsa	O	O
ottanut	O	O
sen	O	O
kehotuksen	O	O
,	O	O
joka	O	O
sille	O	O
saapui	O	O
Turusta	B-LOC	O
,	O	O
wiettämään	O	O
yhteistä	O	O
Laulu-	O	O
ja	O	O
Soittojuhlaa	O	O
Auran	B-LOC	O
rannoilla	O	O
,	O	O
Turun	B-LOC	O
tuomiokirkon	I-LOC	O
warjossa	O	O
,	O	O
Kupittaan	B-LOC	O
lähteen	O	O
läheisyydessä	O	O
,	O	O
Turun	B-LOC	O
wanhan	O	O
lnnan	O	O
näkywissä	O	O
.	O	O
Kansanwalistus-seuran	O	B-ORG
toimikunnalla	O	O
on	O	O
sentähden	O	O
nyt	O	O
kunnia	O	O
kutsuu	O	O
kansallisen	O	O
laulun	O	O
ja	O	O
soiton	O	O
harrastajat	O	O
ensi	O	O
kesänä	O	O
kokoontumaan	O	O
Turun	B-LOC	O
kaupunkiin	I-LOC	O
säwelien	O	O
woimalla	O	O
lujit	O	O
amaan	O	O
ne	O	O
siteet	O	O
,	O	O
jotka	O	O
yhdistäwät	O	O
Suomea	B-LOC	O
kansalaisia	O	O
yhdeksi	O	O
kokonaisuudeksi	O	O
ja	O	O
wirittämään	O	O
heissä	O	O
kansallista	O	O
mieltä	O	O
Niinkuin	O	O
paikalliset	O	O
olot	O	O
niissä	O	O
seuduissa	O	O
,	O	O
joissa	O	O
Kansanwalistus-seura	O	B-ORG
tähän	O	O
saakka	O	O
on	O	O
ollut	O	O
tilaisuudessa	O	O
pitää	O	O
juhliansa	O	O
,	O	O
owat	O	O
waikuttaneet	O	O
,	O	O
että	O	O
juhlat	O	O
owat	O	O
olleet	O	O
kokonaan	O	O
suomenkielisiä	O	O
,	O	O
samoin	O	O
waatiwat	O	O
paikalliset	O	O
olot	O	O
tällä	O	O
kertaa	O	O
ohjelman	O	O
lawentamista	O	O
siten	O	O
,	O	O
että	O	O
ruotsinkielinenkin	O	O
wäestö	O	O
Turun	B-LOC	O
saaristossa	I-LOC	O
ja	O	O
Ahwenanmaalla	B-LOC	O
ei	O	O
tuntisi	O	O
itseansä	O	O
wieraana	O	O
juhlassa	O	O
.	O	O
Tämän	O	O
periaatteen	O	O
nojalle	O	O
on	O	O
siis	O	O
juhlan	O	O
ohjelma	O	O
rakennettawa	O	O
.	O	O
Kuinka	O	O
se	O	O
yksityiskohdissa	O	O
tulee	O	O
käytäntöön	O	O
sowitettawaksi	O	O
,	O	O
riippuu	O	O
tietysti	O	O
paikkakunnallisesta	O	O
komiteasta	O	O
.	O	O
Käyköön	O	O
siitä	O	O
selwille	O	O
,	O	O
että	O	O
Suomen	B-LOC	O
erikieliset	O	O
wäestöt	O	O
owat	O	O
ja	O	O
tahtowat	O	O
olla	O	O
yhtenä	O	O
Suomen	B-LOC	O
kansana	O	O
.	O	O
Sopiwampaa	O	O
paikkaa	O	O
tämän	O	O
aatteen	O	O
selwille	O	O
ja	O	O
näkywiin	O	O
tulemisille	O	O
ei	O	O
woi	O	O
olla	O	O
kuin	O	O
Auran	B-LOC	O
rannat	O	O
.	O	O
Kehotamme	O	O
siis	O	O
kaikkia	O	O
kunnioitettawia	O	O
kansalaisia	O	O
,	O	O
mutta	O	O
erikseen	O	O
kaikkia	O	O
laulu-	O	O
ja	O	O
soittoseuroja	O	O
heille	O	O
mahdollisilla	O	O
keinoilla	O	O
edistämään	O	O
nyt	O	O
päätettyä	O	O
juhlaa	O	O
,	O	O
niin	O	O
että	O	O
se	O	O
kaikin	O	O
puolin	O	O
täyttäisi	O	O
tarkoituksensa	O	O
.	O	O
Mitä	O	O
juhlan	O	O
käytännölliseen	O	O
puoleen	O	O
tulee	O	O
,	O	O
mainittakoon	O	O
,	O	O
että	O	O
kaikki	O	O
laulunuotit	O	O
tällä	O	O
kertaa	O	O
painetaan	O	O
yhteen	O	O
wihkoon	O	O
,	O	O
joka	O	O
,	O	O
niinkuin	O	O
ennenkin	O	O
pidetään	O	O
saatawana	O	O
sekä	O	O
paikkakunnallisen	O	O
juhlaioimkunnan	O	O
että	O	O
Kansanwalistusseuran	O	B-ORG
toimiston	O	O
kautta	O	O
.	O	O
Wihon	O	O
hinta	O	O
on	O	O
olewa	O	O
1	O	O
markka	O	O
.	O	O
Soittonuotit	O	O
painetaan	O	O
kuten	O	O
ennen	O	O
parttiturina	O	O
ja	O	O
pysyy	O	O
tawallinen	O	O
hinta	O	O
8	O	O
m	O	O
.	O	O
muuttumatta	O	O
.	O	O
Kilpailukappaleiden	O	O
suhteen	O	O
on	O	O
huomioon	O	O
olettawa	O	O
,	O	O
että	O	O
ohjelmaan	O	O
otetut	O	O
kaksi	O	O
kappaletta	O	O
kumpaisetkin	O	O
owat	O	O
kilpailun	O	O
ensimmäiseen	O	O
luokkaan	O	O
osaa	O	O
ottawien	O	O
laulukuntien	O	O
laulettawat	O	O
.	O	O
Toisessa	O	O
luokassa	O	O
kilpailewat	O	O
laulukunnat	O	O
saawat	O	O
itse	O	O
wapaasti	O	O
walita	O	O
kappaleensa	O	O
,	O	O
ainoastaan	O	O
soittokunnille	O	O
owat	O	O
kilpailukappaleet	O	O
toisessakin	O	O
luokassa	O	O
edeltäpäin	O	O
määrätyt	O	O
.	O	O
Palkintotuomarien	O	O
asettaminen	O	O
tapahtuu	O	O
samoin	O	O
kuin	O	O
entisissä	O	O
juhlissa	O	O
on	O	O
ollut	O	O
tawallista	O	O
.	O	O
Edeltäpäin	O	O
waliisee	O	O
juhlatoimikunta	O	O
kolme	O	O
ja	O	O
itse	O	O
juhlassa	O	O
ennen	O	O
kilpailua	O	O
kilpailuun	O	O
ilmoittaneiden	O	O
laulu-	O	O
ja	O	O
soittokuntien	O	O
johtajat	O	O
kutsuwat	O	O
lisäksi	O	O
niin	O	O
monta	O	O
kuin	O	O
tarpeelliseksi	O	O
katsowat	O	O
.	O	O
Juhlaan	O	O
osaaottawia	O	O
laulu-	O	O
ja	O	O
soittokuntia	O	O
warten	O	O
on	O	O
wielä	O	O
woimassa	O	O
seuraawat	O	O
määräykset	O	O
:	O	O
Kaikkien	O	O
juhlaan	O	O
osaaottawien	O	O
