kekse-	O
paljoa	O
paremmat	O
,	O
ja	O
miten	O
nykyajan	O
ihmiset	O
eivät	O
missään	O
suhteessa	O
voi	O
entisaikuisille	O
vertoja	O
vetää	O
.	O
Tällaiset	O
puheet	O
todistavat	O
vain	O
ihmisen	O
onnellista	O
kykyä	O
voida	O
unhottaa	O
epäsuotuisat	O
menneet	O
olosuhteet	O
ja	O
säilyttää	O
muistissa	O
vain	O
paremmat	O
ja	O
valoisammat	O
.	O
Ja	O
tällaisen	O
,	O
meille	O
ihmisille	O
niin	O
tavallisen	O
olevien	O
olojen	O
arvostelun	O
luulen	O
useinkin	O
aiheuttavan	O
edellämainitun	O
,	O
meidän	O
nykyaikaisten	O
itserakkautta	O
niin	O
perin	O
vähän	O
imartelevan	O
väitteen	O
.	O
Jääköön	O
tämänkaltainen	O
pintapuolinen	O
arvostelu	O
omaan	O
arvoonsa	O
,	O
mutta	O
katsokaamme	O
voitaisiinko	O
edellämainittu	O
luulotellusti	O
asiallinen	O
kritiikki	O
vastaväitteillä	O
kumota	O
.	O
Ammattitaitokäsitteessä	O
erotamme	O
kaksi	O
puolta	O
:	O
ammattitieto	O
,	O
teoriia	O
ja	O
ammattikätevyys	O
,	O
praktiikka	O
.	O
Molemmat	O
ovat	O
ne	O
yhden	O
arvoiset	O
,	O
ja	O
vasta	O
se	O
,	O
joka	O
molempia	O
tasapuolisesti	O
ja	O
mahdollisimman	O
korkealle	O
kehittää	O
,	O
on	O
täydelleen	O
ammattitaitoinen	O
,	O
Niin	O
on	O
kaikilla	O
aloilla	O
,	O
niinpä	O
farmaseuttisessakin	O
työssä	O
.	O
Että	O
ennen	O
apteekeissa	O
kehitettiin	O
yksipuolisesti	O
ammattikätevyyttä	O
,	O
sen	O
täytyy	O
myöntää	O
jokaisen	O
,	O
joka	O
asiaa	O
puolueettomasti	O
ajattelee	O
.	O
Jo	O
lyhyt	O
silmäys	O
vanhoihin	O
,	O
farmaseuttista	O
opetusta	O
koskeviin	O
asetuksiin	O
näyttää	O
miten	O
pitkän	O
askeleen	O
tietopuolinen	O
ammattiopetus	O
viime	O
vuosikymmenien	O
kuluessa	O
on	O
astunut	O
eteenpäin	O
.	O
Olisivatko	O
sitte	O
koko	O
tämän	O
opetuksen	O
tulokset	O
turhia	O
,	O
eivätkö	O
ne	O
edistystä	O
todista	O
?	O
Tai	O
,	O
toisin	O
kysyen	O
,	O
olisiko	O
kukaan	O
ammattimme	O
harjoittaja	O
valmis	O
palaamaan	O
takaisin	O
esim	O
.	O
30	O
vuotta	O
sitten	O
vallinneeseen	O
asiaintilaan	O
?	O
Voiko	O
todenteolla	O
kukaan	O
väittää	O
,	O
että	O
14	O
16	O
vuotias	O
oppilas	O
,	O
jonka	O
alkutiedot	O
usein	O
olivat	O
mitättömän	O
pienet	O
,	O
olisi	O
tarkemmin	O
ja	O
perusteellisemmin	O
voinut	O
oppia	O
ammattinsa	O
perusteet	O
kuin	O
17	O
19	O
vuotias	O
,	O
vähintäin	O
5	O
lyseon	O
luokkaa	O
käynyt	O
henkilö	O
?	O
Tahi	O
että	O
farmaseutti-	O
ja	O
proviisoritutkinnot	O
,	O
jotka	O
hyvinkin	O
vaihtelevien	O
vaatimusten	O
mukaan	O
suoritettiin	O
,	O
valmistivat	O
tulevan	O
apteekkarin	O
parempaan	O
ammatin	O
ymmärtämykseen	O
kuin	O
nykyiset	O
perusteellisemmat	O
luvut	O
ja	O
vuosikausia	O
kestävät	O
käy-	O
14	O
	
kieltolaki	O
.	O
Woi	O
,	O
woi	O
sentään	O
miten	O
paljon	O
osaawat	O
tuommoisestakin	O
asiasta	O
kirjoittaa	O
,	O
tuumaili	O
Kaisa	B-PER
.	O
Ja	O
kyllähän	O
se	O
sentään	O
minunkin	O
päähäni	O
mahtuu	O
,	O
kun	O
asiaa	O
oikein	O
ajattelen	O
,	O
että	O
on	O
siinä	O
paljon	O
perääkin	O
.	O
Mutta	O
eikös	O
se	O
ensin	O
ole	O
waikea	O
sellaista	O
alkaa	O
?	O
Totta	O
puhuen	O
,	O
wastasi	O
Maija	B-PER
,	O
tahtoi	O
alku	O
wähän	O
oudolta	O
tuntua	O
,	O
mutta	O
nyt	O
kun	O
siihen	O
kerran	O
on	O
tottunut	O
,	O
ei	O
woisi	O
sitä	O
ilman	O
ollakaan	O
.	O
Eikä	O
se	O
niin	O
waikea	O
ole	O
,	O
kuin	O
se	O
ensi	O
silmäykseltä	O
näyttää	O
.	O
Entäs	O
mikä	O
hyöty	O
siitä	O
sitten	O
on	O
?	O
Koeta	O
waan	O
sinäkin	O
Kaisa	B-PER
tuota	O
uutta	O
konstia	O
!	O
Niinpä	O
teenkin	O
!	O
sanoi	O
Kaisa	B-PER
-	O
ja	O
samaa	O
toiwomme	O
tekewän	O
omaksi	O
hyödykseen	O
kaikkien	O
niiden	O
lukijoiden	O
,	O
jotka	O
wielä	O
eiwät	O
ole	O
kaikkea	O
sitä	O
ottaneet	O
tawakseen	O
,	O
mistä	O
edellä	O
on	O
ollut	O
puhe	O
.	O
Kukapa	O
ei	O
tahtoisi	O
omaa	O
etuaan	O
walwoa	O
?	O
Siis	O
toimeen	O
waan	O
ja	O
wiipymättä	O
!	O
Wanha	O
omenapuu	O
.	O
Eemil	B-PER
Mn	O
.	O
Tehtyäni	O
tuttawuutta	O
towerini	O
Pihlajaisen	B-PER
kanssa	O
aloin	O
käydä	O
hänen	O
luonaan	O
.	O
Jo	O
ensi	O
kerralla	O
sattui	O
silmääni	O
,	O
että	O
hänellä	O
oli	O
kaunis	O
,	O
lehtewä	O
puutarha	O
ikkunainsa	O
alla	O
.	O
Kun	O
häntä	O
siitä	O
huomautin	O
,	O
sanoi	O
hän	O
:	O
Se	O
on	O
jäänyt	O
aiwan	O
hoidotta	O
.	O
Ennen	O
aikaan	O
,	O
kun	O
äiti	O
oli	O
nuori	O
ja	O
talo	O
lapsia	O
täynnä	O
,	O
oli	O
se	O
kaunis	O
.	O
Silloin	O
saimme	O
siitä	O
paljon	O
ja	O
hywiä	O
omeniakin	O
,	O
mutta	O
nyt	O
kun	O
äiti	O
on	O
wanha	O
,	O
lapset	O
lentäneet	O
pesästä	O
pois	O
ja	O
minä	O
en	O
näitä	O
asioita	O
ymmärrä	O
,	O
on	O
puutarha	O
kokonaan	O
metsittynyt	O
.	O
Lähdetään	O
katsomaan	O
,	O
ehdottelin	O
minä	O
.	O
Ei	O
siinä	O
mitään	O
katsomista	O
.	O
Omenapuukin	O
on	O
jo	O
tainnut	O
yli-ikäiseksi	O
käydä	O
,	O
ei	O
ole	O
moneen	O
wuoteen	O
edes	O
kukkinutkaan	O
.	O
Minä	O
sen	O
jo	O
olisin	O
hakkuuttanut	O
pois	O
,	O
mutta	O
äiti	O
ei	O
ole	O
antanut	O
.	O
Sanoo	O
siihen	O
liittywän	O
hänelle	O
rakkaita	O
muistoja	O
ja	O
tuuhean	O
lehtewyytensä	O
wuoksi	O
kaunistawan	O
paikkaansa	O
,	O
muuten	O
se	O
hänestäkin	O
joutaisi	O
häwitettäwäksi	O
.	O
Siihen	O
en	O
asiaa	O
jättänyt	O
,	O
waan	O
seuraawalla	O
kerralla	O
menin	O
sittenkin	O
omenapuuta	O
tutkimaan	O
.	O
Maa	O
sen	O
ympärillä	O
oli	O
kowaa	O
ja	O
laihaa	O
,	O
wahwan	O
heinän	O
peittämää	O
:	O
siinä	O
kaswoi	O
wankkana	O
putkea	O
,	O
ja	O
kaikenlaista	O
puutarharikkaruohoa	O
.	O
Puu	O
seisoi	O
toisten	O
suurten	O
puitten	O
warjostamana	O
.	O
Tarkemmin	O
katsoen	O
huomasi	O
siinä	O
paljo	O
kuiwia	O
oksia	O
,	O
waikka	O
ne	O
enimmäkseen	O
oliwat	O
latwuksen	O
sisäosissa	O
.	O
Muuten	O
	
Zngelow	B-LOC
.	O
Miten	O
woi	O
hewosen	O
warjella	O
ähkyyn	O
sairastumasta	O
?	O
Ähky	O
on	O
,	O
kuten	O
useimmat	O
maamiehet	O
warmaankin	O
kokemuksesta	O
tietäwät	O
,	O
yksi	O
niitä	O
tauteja	O
,	O
johon	O
hewoset	O
useimmiten	O
sairastuwat	O
.	O
Joskin	O
sen	O
kyllä	O
woi	O
hywällä	O
ja	O
sopiwalla	O
hoidolla	O
parantaa	O
,	O
saattaa	O
se	O
toisinaan	O
kiertyä	O
kylläkin	O
wäärälliseksi	O
ja	O
waikuttaa	O
se	O
kumminkin	O
aina	O
woimien	O
wähenemisen	O
sekä	O
sitä	O
seuraawan	O
kykenewättömyyden	O
työhön	O
,	O
seikka	O
,	O
josta	O
hewosen	O
omistajalle	O
,	O
warsinkin	O
kiireenä	O
työaikana	O
,	O
saattaa	O
olla	O
suunkin	O
wahinko	O
.	O
Jos	O
siis	O
on	O
tarpeen	O
tuntea	O
hywiä	O
parannuskeinoja	O
tautia	O
wastaan	O
,	O
jottei	O
joudu	O
wallan	O
ymmälle	O
sen	O
eläintä	O
tawatessa	O
,	O
niin	O
wieläkin	O
tärkeämpää	O
on	O
koet-	O
Ähkyn	O
,	O
jota	O
,	O
eri	O
syistä	O
johtuen	O
,	O
laadulleen	O
on	O
useamman	O
eri	O
nimellistä	O
,	O
pääasiallisimmat	O
tuntomerkit	O
owat	O
seuraawat	O
:	O
Hewonen	O
on	O
lewoton	O
se	O
lakkaa	O
syömästä	O
,	O
katselee	O
kupeilleen	O
,	O
kaapii	O
etukawioillaan	O
,	O
laskee	O
useasti	O
makuulle	O
,	O
nousee	O
jälleen	O
äkisti	O
ylös	O
j	O
.	O
n	O
.	O
e	O
.	O
Lannantulo	O
on	O
keskeytynyt	O
,	O
samoin	O
wirtsanheitto	O
,	O
josta	O
syystä	O
tätä	O
tautia	O
usein	O
wäärin	O
kyllä	O
sekoitetaan	O
wesiumpeen	O
,	O
jota	O
se	O
ei	O
kumminkaan	O
ole	O
.	O
Tautiin	O
on	O
pikainen	O
apu	O
tarpeen	O
.	O
Sopiwina	O
parannuskeinoina	O
,	O
joihin	O
wiipymättä	O
on	O
ryhdyttäwä	O
heti	O
alussa	O
,	O
mainitsemme	O
seuraawat	O
:	O
Jos	O
hewonen	O
on	O
hywin	O
lewoton	O
,	O
talutetaan	O
sitä	O
wähän	O
,	O
hiljolleen	O
wain	O
kumpaistakin	O
kuwetta	O
walellaan	O
150200	O
gm:lla	O
terpentiiniä	O
ja	O
hawosta	O
hierotaan	O
olkitukoilla	O
,	O
yhtaikaa	O
kummaltakin	O
kupeelta	O
,	O
pitkin	O
ja	O
woimakkain	O
wedoin	O
,	O
lantiolta	O
alkaen	O
,	O
mahanallepäin	O
noin	O
56	O
min	O
.	O
aikana	O
.	O
Sitten	O
se	O
peitetään	O
hywin	O
lämpimästi	O
mahan	O
ja	O
selän	O
päältä	O
.	O
Hieromista	O
woi	O
,	O
jos	O
tarwis	O
waatii	O
,	O
jonkun	O
tunnin	O
kuluttua	O
uudistaa	O
.	O
Sisälle	O
annettawina	O
mainittakoon	O
paitsi	O
muita	O
seuraawat	O
lääkkeet	O
:	O
glaubersuolaa	O
lämpimään	O
weteen	O
liuwotettuna	O
noin	O
100150	O
gr	O
tuopin	O
pullo	O
puolilleen	O
suolaa	O
wettä	O
täyteen	O
,	O
tai	O
1	O
2	O
ruokalus	O
.	O
eetteriä	O
,	O
sekoitettuna	O
300	O
500	O
gr	O
.	O
kylmää	O
wettä	O
,	O
antaen	O
tätä	O
seosta	O
joko	O
joka	O
tai	O
joka	O
toinen	O
tunti	O
.	O
Persiljawesi	O
y	O
.	O
m	O
.	O
lääkkeet	O
samoinkuin	O
kaikki	O
noitatemput	O
,	O
joita	O
wielä	O
käytetään	O
,	O
eiwät	O
paranna	O
,	O
sen	O
kun	O
pahentawat	O
waan	O
asiaa	O
,	O
luowuttakoon	O
siis	O
niistä	O
.	O
Jos	O
ollaan	O
tilaisuudessa	O
siihen	O
,	O
on	O
parasta	O
kutsua	O
eläinlääkäri	O
apuun	O
,	O
mutta	O
ennenkuin	O
hän	O
joutuu	O
paikalle	O
,	O
woidaan	O
ylempänä	O
annettuja	O
neuwoja	O
ihan	O
huoletta	O
käyttää	O
.	O
Toim	O
.	O
118	O
Pieniä	O
tietoja	O
.	O
taa	O
kaikin	O
tawoin	O
soweliaalla	O
hoidolla	O
kokonaan	O
estää	O
eläintä	O
milloinkaan	O
ähkyyn	O
sairastumasta	O
.	O
Seuraamassa	O
annamme	O
muutamia	O
neuwoja	O
waroiksi	O
.	O
Käytä	O
aina	O
hywää	O
,	O
pilaantumatonta	O
rehua	O
.	O
Pidä	O
myös	O
silmällä	O
sitä	O
,	O
että	O
hewosen	O
hampaat	O
owat	O
kunnossa	O
.	O
Warsinkin	O
hewosilla	O
on	O
nim	O
.	O
mahan	O
ja	O
suolien	O
täydelliselle	O
sekä	O
häiriintymättömälle	O
toiminnalle	O
tärkeätä	O
,	O
että	O
rehu	O
jo	O
suussa	O
tulee	O
hywin	O
kunnollisesti	O
pureksituksi	O
.	O
Siirry	O
wain	O
wähitellen	O
eri	O
rehusta	O
ja	O
eri	O
ruokintatawasta	O
toiseen	O
.	O
Jos	O
esim	O
.	O
hewonen	O
otetaan	O
laitumelta	O
sisään	O
talwiruokinnan	O
alkaessa	O
,	O
tai	O
tuore	O
wihantarehuruokinta	O
muutetaan	O
kuiwaksi	O
,	O
tulee	O
tämän	O
jälkimäisen	O
olla	O
helposti	O
sulawaa	O
laadulleen	O
ape	O
tehtäköön	O
kauranoljista	O
,	O
joita	O
älköön	O
turhan	O
lyhyiksi	O
leikattako	O
,	O
ja	O
ohranoljista	O
,	O
joihin	O
sekotteeksi	O
pantakoon	O
joukkoon	O
jotain	O
tuoretta	O
rehua	O
.	O
Wäkirehuna	O
käytettäköön	O
joko	O
wehnänleseitä	O
tai	O
kauran	O
rouheita	O
sekä	O
missä	O
siihen	O
on	O
tilaisuutta	O
wähän	O
maapähkinäkakkuja	O
ja	O
suolaa	O
,	O
jonka	O
antamista	O
ei	O
tule	O
unohtaa	O
.	O
Wertaa	O
Helmik	O
.	O
n:on	O
Lukijain	O
os	O
.	O
siw	O
.	O
60	O
kysym	O
.	O
649	O
Hewoset	O
pitää	O
aina	O
juottaa	O
ennen	O
kuiwan	O
rehun	O
syöttämistä	O
.	O
Niille	O
tarjottakoon	O
wiileätä	O
,	O
jonkun	O
werran	O
lämminnyttä	O
,	O
waan	O
ei	O
kowaa	O
ja	O
kylmää	O
kaiwowettä	O
.	O
Milloin	O
wihantarehua	O
käytetään	O
,	O
tulee	O
se	O
syöttää	O
kuiwan	O
rehun	O
edellä	O
eikä	O
,	O
kuten	O
usein	O
tapahtuu	O
,	O
heti	O
sen	O
jälkeen	O
.	O
Niistä	O
eri	O
annoksista	O
,	O
joita	O
hewonen	O
päiwässä	O
saa	O
,	O
tulee	O
ensimmäisen	O
,	O
warsinkin	O
kun	O
on	O
kysymyksessä	O
nälkäiset	O
ja	O
ahneet	O
hewoset	O
,	O
olla	O
pienin	O
ja	O
sisältää	O
werrattain	O
wähän	O
jywän	O
suurusta	O
.	O
Warsinkin	O
on	O
ottawa	O
warowaisia	O
,	O
silloin	O
kuin	O
ensi	O
annos	O
sisältää	O
kasteenkosteata	O
,	O
tuoretta	O
apilasta	O
tai	O
wikkerikauraa	O
niitä	O
jos	O
waromattomasti	O
annetaan	O
,	O
saa	O
hewonen	O
hywin	O
helposti	O
ilma-ähkyn	O
joka	O
woi	O
koitua	O
sille	O
hywinkin	O
waaralliseksi	O
.	O
	
Amen	O
.	O
Hangon	B-LOC
meijerinäyttely	O
.	O
T	O
.	O
k	O
.	O
24	O
ja	O
25	O
p:nä	O
oli	O
Hangossa	B-LOC
awoinna	O
5:s	O
yleinen	O
metjerinäyttely	O
.	O
Paitsi	O
woita	O
,	O
jota	O
oli	O
kolmessa	O
eri	O
ryhmässä	O
näytteillä	O
kaikkiaan	O
182	O
numeroa	O
ja	O
juustoa	O
16	O
numeroa	O
,	O
oli	O
siellä	O
wielä	O
nähtäwinä	O
meijerikoneita	O
ja	O
-tarpeita	O
,	O
metjeripukuja	O
,	O
puukenkiä	O
,	O
olkisia	O
drittelinsiteitä	O
y	O
.	O
m	O
.	O
Pellerwo-Seura	B-ORG
ja	O
Pohjois-Karjalan	B-ORG
meijeriliitto	I-ORG
oliwat	O
järjestäneet	O
oman	O
osaston	O
,	O
jossa	O
nähtiin	O
karttoja	O
,	O
kuwia	O
meijereistä	O
,	O
kirjallisuutta	O
j	O
.	O
n	O
.	O
e	O
.	O
Tästä	O
kaikesta	O
,	O
samoinkuin	O
pohdittawina	O
olleista	O
keskustelukysymyksistä	O
käsittelytneen	O
,	O
teemme	O
lähemmin	O
selwää	O
ensi	O
n:ossa	O
.	O
Suomen	B-ORG
maatalousseurojen	I-ORG
keskusliiton	I-ORG
waltuuskunta	O
on	O
päättänyt	O
kutsua	O
keskusliiton	O
jäsenet	O
edustajiston	O
määräaikaiseen	O
kokoukseen	O
,	O
joka	O
alkaa	O
Helsingissä	B-LOC
ensi	O
lokak	O
.	O
12	O
p:nä	O
.	O
Edustajiston	O
käsiteltäwiksi	O
tulewat	O
,	O
paitsi	O
säännöissä	O
mainitut	O
asiat	O
,	O
seuraawat	O
kysymykset	O
:	O
1	O
Hallitus	O
waatii	O
lausuntoa	O
asettamansa	O
komitean	O
mietinnöstä	O
,	O
joka	O
koskee	O
maanwiljelysopetuksen	O
uudestaan	O
järjestämistä	O
.	O
Waltuuskunta	O
puolestaan	O
esittää	O
seuraawat	O
asiat	O
:	O
2	O
Mitkä	O
toimenpiteet	O
olisiwat	O
omiansa	O
liewentämään	O
nykyään	O
wallitsewaa	O
pätewien	O
wirkailijain	O
ja	O
johtomiesten	O
puutetta	O
maatalousseurojen	O
toimialalla	O
?	O
3	O
Lääninagronoomi-	B-ORG
ja	I-ORG
maanwiljelysneuwojalaitoksen	I-ORG
uudestaan	O
järjestäminen	O
.	O
4	O
Konekoetuslaitoksen	B-ORG
järjestäminen	O
.	O
5	O
Pysywäisen	O
konenäyttelyn	O
aikaansaaminen	O
.	O
6	O
Kylwösiemenkaupan	O
edistäminen	O
.	O
7	O
Olisiko	O
syytä	O
ryhtyä	O
toimenpiteisiin	O
sellaisen	O
wälitystoimiston	O
perustamiseksi	O
,	O
joka	O
maanwiljelijöille	O
helpottaisi	O
säännöllisen	O
kirjanpidon	O
aikaansaamista	O
heidän	O
omassa	O
taloudessaan	O
?	O
8	O
Ehdotus	O
karjanhoitokilpailujen	O
järjestämiseksi	O
,	O
jonka	O
on	O
laatinut	O
wiime	O
helmikuussa	O
pidetyn	O
karjanhoitokonsulentin	O
kokouksen	O
asettama	O
waltokunta	O
.	O
9	O
Millä	O
tawoin	O
waltion	O
olisi	O
tehokkaammin	O
tuin	O
nykyään	O
autettawa	O
jakotoimitusten	O
järjestelyjen	O
,	O
isojakojen	O
,	O
halkomisien	O
,	O
lohkomisten	O
ja	O
palstoittamisten	O
johdosta	O
syntywien	O
kustannusten	O
suorittamisessa	O
?	O
Seurojen	O
ehdottamista	O
keskustelukysymyksistä	O
on	O
waltuuskunta	O
hywäksynyt	O
seuraawat	O
,	O
sen	O
mielestä	O
tärkeimmät	O
,	O
otettawiksi	O
kokouksen	O
ohjelmaan	O
,	O
nimittäin-	O
Keski-Suomen	B-ORG
maanwiljelysseuran	I-ORG
:	O
10	O
Kun	O
seurat	O
tästedes	O
saawat	O
erityiset	O
määrärahat	O
maataloustöiden	O
palkitsemisiin	O
,	O
niin	O
eikö	O
nykyisin	O
käytettyä	O
palkitsemistapaa	O
olisi	O
siten	O
laajennettawa	O
,	O
että	O
se	O
kohdistuisi	O
useamman	O
wuoden	O
käsittäwiin	O
kilpailuihin	O
?	O
Pellerwo-Seuran	B-ORG
:	O
11	O
Onko	O
hawaittu	O
,	O
että	O
maanwiljelystarwikkeiden	O
yhteisostot	O
owat	O
enentäneet	O
mainittujen	O
tawaroitten	O
järkiperäistä	O
käytäntöä	O
ja	O
jos	O
niin	O
on	O
,	O
mitä	O
maanwiljelysseurojen	O
tulisi	O
tehdä	O
tämän	O
osuustoimintahaaran	O
tunnetuksi	O
tekemiseksi	O
ja	O
kehittämiseksi	O
maan	O
eri	O
osissa	O
?	O
Suomen	B-ORG
Kylwösiemenyhdistyksen	I-ORG
:	O
12	O
Kysymys	O
muutoksista	O
Arm	O
.	O
asetukseen	O
8	O
p:ltä	O
elokuuta	O
1901	O
,	O
koskewa	O
keinotekoisten	O
lannoitusaineitten	O
ja	O
walmistettujen	O
rehutawarain	O
sekä	O
siementawarain	O
kauppaa	O
,	O
sikäli	O
kun	O
siinä	O
on	O
kysymys	O
siemenkaupasta	O
ja	O
siementarkastuksesta	O
.	O
Satakunnan	B-ORG
maanwiljelysseuran	I-ORG
:	O
13	O
Eikö	O
olisi	O
tarpeen	O
esittää	O
joitakin	O
yleispätewiä	O
määritelmiä	O
maanwiljelys	O
ja	O
talousseurojen	O
aluejaon	O
wakaannuttamiseksi	O
?	O
Oulun	B-ORG
läänin	I-ORG
Talousseuran	I-ORG
:	O
14	O
a	O
Miten	O
saataisiin	O
pienemmät	O
kuiwausyritykset	O
nopeammin	O
ja	O
wähemmillä	O
tutkimuksilla	O
suoritetuiksi	O
?	O
Kuopion	B-ORG
maanwiljelysseuran	I-ORG
:	O
14	O
b	O
Wesiperäisten	O
maitten	O
kuiwaamisesta	O
annettujen	O
woimassa	O
olewien	O
asetusten	O
muuttaminen	O
enemmän	O
käytännölliseen	O
suuntaan	O
.	O
Uudenmaan	B-ORG
ja	I-ORG
Hämeen	I-ORG
läänin	I-ORG
maanwiljelysseuran	I-ORG
:	O
15	O
Minkälaisten	O
periaatteiden	O
mukaan	O
owat	O
kotieläinnäyttelyt	O
maassamme	O
lähimmässä	O
tulewaisuudessa	O
järjestettäwät	O
?	O
Useimmat	O
kysymykset	O
ylläolewassa	O
luettelossa	O
tarjoawat	O
maamiesseuroillemme	O
ja	O
osuus-	O
	
14	O
Tilattoman	O
wäestön	O
lainarahasto	O
.	O
00	O
.	O
182	O
06	O
.	O
62	O
,	O
182	O
,	O
290	O
07	O
.	O
243	O
,	O
315	O
,	O
409	O
08	O
.	O
67	O
,	O
266	O
,	O
335	O
09	O
.	O
33	O
,	O
197	O
,	O
276	O
,	O
478	O
.	O
Luottolaitos	O
metsäkiinteistöstä	O
annettawille	O
lainoille	O
.	O
07	O
.	O
161	O
.	O
Osuuskassat	O
,	O
katso	O
siw	O
.	O
1213	O
.	O
Wiljelyslaina	O
,	O
sen	O
waikutus	O
.	O
01	O
.250	O
mistä	O
ja	O
millä	O
ehdoilla	O
saa	O
suowiljelyslainan	O
?	O
02	O
.	O
214	O
03	O
.	O
90	O
miten	O
tilaton	O
wäestö	O
saa	O
wiljelyslainoja	O
?	O
03	O
.	O
223	O
lainoja	O
wesiperämaitten	O
kuiwattamiseksi	O
.	O
03	O
.	O
282	O
.	O
Wiljelysrahastot	O
,	O
määräyksiä	O
kunnallisten	O
wiljelysrahastojen	O
perustamiseksi	O
.	O
02	O
.	O
385	O
warojen	O
siirto	O
maanwiljelyslainoiksi	O
.	O
07	O
.	O
315	O
09	O
.	O
94	O
,	O
276	O
.	O
F	O
.	O
Tulli-	O
ja	O
werokysymykset	O
.	O
Kunnalliswerotus	O
,	O
sahayhtiöitten	O
metsätilojen	O
werottaminen	O
.	O
01	O
.	O
69	O
:	O
osuuskuntien	O
werotusoikeus	O
ja	O
weronmaksuwelwollisuus	O
.	O
02	O
.	O
389	O
03	O
.	O
2	O
04	O
.	O
62	O
,	O
369	O
09	O
.	O
457	O
onko	O
torpanwuokra	O
werotuksenalainen	O
?	O
04	O
.	O
189	O
.	O
Suojelustullit	O
,	O
09	O
.	O
284	O
,	O
287	O
.	O
Tullimaksut	O
,	O
tullikorotuksen	O
merkitys	O
maanwiljelykselle	O
.	O
00	O
.	O
262	O
maissitulli	O
.	O
06	O
.	O
216	O
07	O
.	O
315	O
08	O
.	O
266	O
09	O
.	O
277	O
,	O
318	O
toimenpiteet	O
eduskunnassa	O
rautatierahtija	O
tulliolojen	O
parantamiseksi	O
maatalouden	O
hywäksi	O
.	O
07	O
.	O
352	O
,	O
435	O
margariiniwoin	O
ja	O
-juuston	O
tullin	O
poistaminen	O
.	O
08	O
.	O
468	O
maanwiljelyskoneet	O
ja	O
tullimaksut	O
.	O
08	O
.	O
383	O
.	O
Wientitulli	O
puutawaralle	O
.	O
08	O
.	O
28	O
.	O
G	O
.	O
Maanwiljelyshallinto	B-ORG
.	O
Maanwiljelyshallitus	B-ORG
,	O
K	B-PER
.	I-PER
I	I-PER
.	I-PER
Forsberg	I-PER
,	O
yli-insinööri	O
.	O
.	O
01	O
.	O
297	O
Nils	B-PER
Grotenfelt	I-PER
,	O
ylitirehtööri	O
.	O
.	O
02	O
.	O
42	O
.	O
Maatalouskonekonsulentti	O
,	O
tärkeä	O
wirkamies	O
maatalouden	O
hywäksi	O
.	O
07	O
.	O
56	O
.	O
Maatalouatilasto	O
,	O
sen	O
järjestäminen	O
.	O
07	O
.	O
211	O
08	O
.	O
240	O
09	O
.	O
34	O
,	O
120	O
,	O
275	O
.	O
Senaatti	B-ORG
,	O
osuustoimintamiehiä	O
maanwiljelystoimituskunnan	O
päällikköinä	O
:	O
A	B-PER
.	I-PER
O	I-PER
.	I-PER
Kihlman	I-PER
.	O
03	O
.	O
318	O
O	B-PER
.	I-PER
Wrede	I-PER
.	O
09	O
.	O
300	O
.	O
Yksityismetsät	O
,	O
niiden	O
suojaamistoimenpiteet	O
.	O
08	O
.	O
66	O
.	O
H	O
.	O
Maatalousopetus	O
.	O
Ammattikoulut	O
,	O
waltion	O
kannatusta	O
anottu	O
Maanwiljelyslyseolle	B-ORG
.	O
07	O
.	O
433	O
se	O
perustettu	O
ja	O
awattu	O
.	O
07	O
.	O
446	O
08	O
.	O
106	O
,	O
315	O
maamme	O
nykyinen	O
maatalousopetus	O
.	O
08	O
.	O
29	O
maataloudellisen	O
korkeakoulun	O
aikaansaaminen	O
.	O
08	O
.	O
296	O
puutarhaopiston	O
perustaminen	O
.	O
09	O
.	O
276	O
mihin	O
ammattikouluun	O
pikkuwiljelijän	O
on	O
mentäwä	O
?	O
09	O
.	O
296	O
,	O
6	O
I	O
.	O
Maanwiljelysammattijärjestöt	O
.	O
1	O
.	O
Laajemmat	O
yhteenliittymät	O
.	O
2	O
.	O
Paikalliset	O
yhteenliittymät	O
.	O
Ammattilehdet	O
.	O
06	O
.	O
58	O
.	O
08	O
.	O
8	O
,	O
9	O
.	O
Ammattiopetus	O
,	O
sitä	O
pikkuwiljelijöille	O
.	O
00	O
.	O
273	O
01	O
.	O
49	O
maamiehille	O
lisää	O
ammattitietoja	O
!	O
00	O
.	O
273	O
yhteistoimintakursseja	O
maaseuduille	O
.	O
00	O
.	O
302	O
henkinen	O
walistus	O
ammattisiwistyksen	O
perustuksena	O
.	O
00	O
.	O
305	O
luentokursseja	O
maatalousaineissa	O
olisi	O
toimeenpantawa	O
.	O
01	O
.	O
49	O
neuwoja	O
pientilallisten	O
kirjanpidossa	O
.	O
03	O
.	O
252	O
07	O
.	O
475	O
08	O
.	O
430	O
osuustoiminta	O
oppiaineeksi	O
maatalouskouluihin	O
.	O
04	O
.	O
347	O
05	O
.	O
216	O
07	O
.	O
16	O
samoin	O
kansanopistoihin	O
.	O
06	O
.	O
317	O
,	O
390	O
:	O
07	O
.	O
11	O
maanwiljelijän	O
ammatillisen	O
walmistumisen	O
tärkeys	O
.	O
05	O
.	O
74	O
osuusmeijerien	O
toimihenkilöitten	O
ammattisiwistyksen	O
kohottaminen	O
.	O
05	O
.	O
244	O
07	O
.	O
101	O
harjottelulaitos	O
ammattiinwalmistumiskeinona	O
.	O
06	O
.	O
392	O
07	O
.	O
474	O
08	O
.	O
297	O
09	O
.	O
95	O
esimerkin	O
woima	O
.	O
07	O
.	O
130	O
käsiksi	O
walistustyöhön	O
!	O
07	O
.	O
415	O
maanwiljelijäin	O
ammattitaidon	O
kohottamista	O
tarkottawat	O
toimenpiteet	O
eduskunnassa	O
,	O
07	O
.	O
351	O
,	O
433	O
sisäinen	O
taloudenhoito	O
opetuksen	O
esineeksi	O
.	O
07	O
.	O
434	O
08	O
.	O
240	O
,	O
336	O
,	O
428	O
:	O
pikkuwiljelijäin	O
ammattiinwalmistus	O
.	O
08	O
.	O
28	O
,	O
142	O
09	O
.	O
95	O
,	O
121	O
emännätkin	O
ammattitietoja	O
hankkimaan	O
!	O
08	O
.	O
264	O
metsänhoitokursseja	O
pienten	O
metsien	O
omistajille	O
.	O
08	O
.	O
296	O
09	O
.	O
317	O
kiertäwät	O
karjanhoitokurssit	O
.	O
08	O
.	O
393	O
merkkimiehiä	O
ammattiopetuksen	O
y	O
.	O
m	O
.	O
alalla	O
:	O
U	B-PER
.	I-PER
Brander	I-PER
,	O
ylitarkastaja	O
.	O
03	O
.	O
7	O
H	B-PER
.	I-PER
Nylander	I-PER
,	O
ylitarkastaja	O
.	O
03	O
.	O
7	O
06	O
.	O
272	O
Joh	B-PER
.	I-PER
Lagus	I-PER
,	O
maanwiljelysneuwos	O
.	O
06	O
.	O
230	O
O	B-PER
.	I-PER
W	I-PER
.	I-PER
Löfman	I-PER
,	O
läänineläinlääkäri	O
.	O
.	O
07	O
.	O
302	O
.	O
Maan	O
wiljelysseurat	O
,	O
niiden	O
ja	O
paikallisseurojen	O
wälisen	O
suhteen	O
järjestäminen	O
.	O
01	O
.	O
50	O
maanwiljelysseurat	O
ja	O
kansannaisten	O
karjanhoito-ammattitaidon	O
kohottaminen	O
.	O
01	O
.	O
50	O
seurojen	O
pitämien	O
maamiespäiwien	O
järjestäminen	O
.	O
04	O
.	O
263	O
,	O
maanwiljelysseurojen	O
kansanwaltaistuttaminen	O
.	O
06	O
.	O
332	O
maanwiljelysseurat	O
ja	O
harjottelulaitos	O
.	O
06	O
.	O
392	O
07	O
.	O
474	O
maanwiljelysseura	O
metsänhoidon	O
edistäjänä	O
.	O
07	O
.	O
474	O
maanwiljelysseurat	O
yhteisostoasiaa	O
ajamassa	O
.	O
09	O
.	O
20	O
.	O
Maatalousseurojen	B-ORG
Keskusliitto	I-ORG
perustettu	O
.	O
07	O
.	O
389	O
sen	O
edustajakokoukset	O
.	O
08	O
.	O
143	O
,	O
470	O
09	O
.	O
35	O
,	O
73	O
,	O
96	O
,	O
507	O
:	O
sen	O
wuosijulkaisu	O
.	O
09	O
.	O
583	O
.	O
Maamiesseura	B-ORG
,	O
sen	O
tarkotus	O
,	O
hyöty	O
ja	O
waikutus	O
.	O
99	O
.	O
3	O
00	O
.	O
237	O
,	O
240	O
,	O
363	O
02	O
.	O
220	O
	
kansalle	O
.	O
seen	O
itselleen	O
uutta	O
kutupaikkaa	O
taikka	O
woi	O
tapahtua	O
,	O
että	O
se	O
ei	O
laisinkaan	O
laske	O
itsestään	O
siitostuotteitaan	O
,	O
jotka	O
siinä	O
tapauksessa	O
turmeltuwat	O
sen	O
sisässä	O
,	O
jota	O
paitse	O
kala	O
itse	O
woi	O
kärsiä	O
siitä	O
,	O
tulla	O
sairaalloiseksi	O
ja	O
kuolla	O
.	O
Myöskin	O
woi	O
tapahtua	O
,	O
että	O
mäti	O
lasketaan	O
semmoiseen	O
paikkaan	O
,	O
jossa	O
se	O
turmeltuu	O
.	O
Kaikesta	O
tästä	O
käy	O
selwille	O
,	O
että	O
kalastuksen	O
hoitamista	O
ja	O
parantamista	O
warten	O
on	O
wälttämätöntä	O
antaa	O
kaloille	O
mahdollisuutta	O
päästä	O
kutupaikoillensa	O
.	O
Jollei	O
tätä	O
seikkaa	O
oteta	O
huomioon	O
,	O
niin	O
huononee	O
kalastus	O
huononemistaan	O
,	O
eikä	O
tämmöisestä	O
kalawedestä	O
koskaan	O
woida	O
toiwoa	O
hywää	O
saalista	O
.	O
Kaksi	O
taloudellisessa	O
suhteessa	O
tärkeimpiä	O
kalalajejamme	O
,	O
lohi	O
ja	O
ankerias	O
,	O
tekewät	O
tietääksemme	O
pisimmät	O
waellukset	O
sekä	O
mereen	O
että	O
sisäwesiin	O
.	O
Lohi	O
kutee	O
joissa	O
ja	O
niiden	O
lisäwesissä	O
,	O
aina	O
juoksewassa	O
suolattomassa	O
wedessä	O
,	O
sora-	O
tahi	O
kiwipohjalla	O
syksyisin	O
.	O
Talwella	O
kehittyy	O
mäti	O
ja	O
kewäällä	O
hautoutuwat	O
poikaset	O
.	O
Rämät	O
jääwät	O
wuodeksi	O
tahi	O
pariksi	O
jokeen	O
,	O
jonka	O
kuluttua	O
ne	O
laskeutuwat	O
mereen	O
,	O
jossa	O
lohi	O
tekee	O
pitkiä	O
waelluksia	O
Itämeren	B-LOC
eteläosiin	O
saakka	O
,	O
jossa	O
se	O
elää	O
suurimmaksi	O
osaksi	O
silakoista	O
.	O
Lohet	O
,	O
ainakin	O
Itämereen	B-LOC
laskeutuneet	O
,	O
jääwät	O
kuten	O
muutamista	O
tutkimuksista	O
näyttää	O
käywän	O
selwille	O
,	O
mereen	O
kahdeksi	O
wuodeksi	O
,	O
jonka	O
ajan	O
kuluttua	O
ne	O
näyttäwät	O
säännöllisesti	O
nousewan	O
kutemaan	O
samaan	O
jokeen	O
,	O
jossa	O
ne	O
itse	O
owat	O
syntyneet	O
.	O
Meidän	O
jokiimme	O
alkawat	O
lohet	O
nousta	O
tawallisesti	O
kesäkuun	O
keskipaikoilla	O
.	O
Paras	O
jokilohenkalastus	O
on	O
meillä	O
useimmiten	O
heinäkuun	O
ensi	O
puoliskolla	O
,	O
aikaisemmin	O
jokien	O
alaosissa	O
ja	O
myöhemmin	O
yläosissa	O
.	O
Itse	O
kutu	O
tapahtuu	O
wasta	O
syyskuun	O
toisella	O
puoliskolla	O
ja	O
lokakuussa	O
,	O
jopa	O
wielä	O
marraskuussakin	O
.	O
Lohi	O
on	O
,	O
kuten	O
tiedetään	O
,	O
erittäin	O
woimakas	O
kala	O
,	O
jonka	O
uiden	O
arwellaan	O
woiwan	O
nousta	O
wirtoja	O
ja	O
koskia	O
,	O
joissa	O
weden	O
nopeus	O
on	O
wähintäin	O
5	O
metriä	O
sekunnissa	O
.	O
Suotuisten	O
asianhaarojen	O
wallitessa	O
sanotaan	O
muutamien	O
lohien	O
woiwan	O
hypätä	O
3:nkin	O
metrin	O
korkuisten	O
esteitten	O
yli	O
,	O
mutta	O
yleensä	O
woidaan	O
olettaa	O
,	O
että	O
woimakas	O
merilohi	O
woi	O
hypätä	O
korkeintaan	O
1	O
metrin	O
korkuisten	O
putousten	O
ylitse	O
,	O
jos	O
putouksen	O
alla	O
on	O
tarpeeksi	O
tilaa	O
ja	O
sywä	O
wesi	O
.	O
Jos	O
wesi	O
putouksen	O
alla	O
on	O
hywin	O
matalaa	O
ja	O
ahdasta	O
,	O
niin	O
että	O
lohi	O
ei	O
woi	O
ottaa	O
wauhtia	O
,	O
niin	O
woi	O
1	O
jopa	O
:kin	O
metrin	O
korkuinen	O
putous	O
olla	O
melkein	O
ylitsepääsemätön	O
.	O
Kuta	O
parempia	O
,	O
useampia	O
ja	O
laajempia	O
lohen	O
kutupaikat	O
joessa	O
owat	O
,	O
sitä	O
runsaammasti	O
on	O
säännöllisesti	O
joessa	O
lohia	O
.	O
Wesistössä	O
,	O
jossa	O
lähellä	O
sen	O
juoksua	O
mereen	O
on	O
lohelle	O
ylitsepääsemättömiä	O
esteitä	O
luonnollisia	O
putouksia	O
tahi	O
sulkuja	O
,	O
on	O
lohenkalastus	O
alemmassakin	O
osassa	O
,	O
johon	O
lohi	O
woi	O
päästä	O
,	O
aina	O
wähäpätöinen	O
.	O
Monessa	O
joessa	O
,	O
jossa	O
lohensaalis	O
ennen	O
tiettäwästi	O
on	O
ollut	O
runsas	O
,	O
on	O
se	O
melkoisesti	O
huonontunut	O
tahi	O
tullut	O
kerrassaan	O
mitättömäksi	O
sen	O
jälkeen	O
,	O
kun	O
jokiin	O
on	O
tehty	O
sulkuja	O
,	O
jotka	O
owat	O
estäneet	O
lohia	O
nousemasta	O
kutupaikoille	O
.	O
Jotta	O
kalojen	O
olisi	O
mahdollista	O
päästä	O
nousemaan	O
suluista	O
,	O
warustettiin	O
sulut	O
entisinä	O
aikoina	O
aina	O
luukuilla	O
.	O
Tämmöisiä	O
säädetään	O
myöskin	O
meidän	O
maamme	O
kalastussäännöissä	O
.	O
Kokemus	O
on	O
kuitenkin	O
osoittanut	O
,	O
että	O
kalojen	O
on	O
kaikkien	O
useimmissa	O
tapauksissa	O
ihan	O
mahdotonta	O
nousta	O
näiden	O
luukkujen	O
kautta	O
.	O
Pääsyynä	O
tähän	O
lienee	O
se	O
seikka	O
,	O
että	O
wedenpaino	O
ja	O
siis	O
myöskin	O
nopeus	O
tawallisissa	O
sulkuluukuissa	O
owat	O
kowin	O
suuret	O
,	O
jotta	O
woimakkaintenkin	O
kalojen	O
on	O
melkein	O
mahdotonta	O
woittaa	O
niitä	O
.	O
	
Muuten	O
Kertomus	O
kalastusoloista	O
Raippaluodon	B-LOC
saaristossa	I-LOC
wuonna	O
1899	O
.	O
Yhdistyksen	O
asiamiehen	O
antama	O
kertomus	O
.	O
Monet	O
keskenään	O
yhteydessä	O
olewat	O
asianhaarat	O
owat	O
waikuttaneet	O
,	O
että	O
sekä	O
meri-	O
että	O
selkäkalastus	O
kuluneena	O
wuonna	O
keskimäärin	O
ei	O
ole	O
woinut	O
osottaa	O
lähinnä	O
edellisten	O
wuosien	O
saaliiseen	O
werrattawaa	O
tulosta	O
.	O
Päinwastoin	O
on	O
merkittäwä	O
että	O
kalastus	O
ylimalkaan	O
on	O
ollut	O
keskinkertaista	O
huonompi	O
.	O
Haitallisista	O
asianhaaroista	O
on	O
meidän	O
ensiksi	O
mainittawa	O
kalastuksen	O
harjoittamiselle	O
epäedulliset	O
sääsuhteet	O
,	O
jotka	O
warsinkin	O
silakkakalastajille	O
oliwat	O
kalastuskauden	O
alkupuoliskolla	O
s	O
.	O
o	O
.	O
heinäkuun	O
keskiwaiheille	O
asti	O
warsin	O
epäsuotuisat	O
.	O
Muistissa	O
lienee	O
tawattoman	O
kowa	O
talwi	O
,	O
jonka	O
kuluessa	O
syntyi	O
äärettömiä	O
,	O
wielä	O
sydänkesällä	O
sulamattomia	O
jääjoukkoja	O
.	O
Paljot	O
ajojäät	O
,	O
jotka	O
wielä	O
wähää	O
ennen	O
juhannusta	O
ajelehtiwat	O
wesistöissä	O
,	O
estiwät	O
kalastajia	O
laskemasta	O
pyydyksiään	O
,	O
koska	O
ne	O
oliwat	O
waarassa	O
turmeltua	O
.	O
Muuten	O
wallitsi	O
koko	O
alkukesän	O
tawattoman	O
kylmä	O
sää	O
,	O
joka	O
yleensä	O
näytti	O
haitallisesti	O
waikuttawan	O
ei	O
ainoastaan	O
silakka-	O
waan	O
myös	O
suomuskalastukseen	O
.	O
Sittekun	O
kuitenkin	O
kestäwämpää	O
lämmintä	O
säätä	O
oli	O
saatu	O
heinäkuussa	O
,	O
näytti	O
silakka	O
lähestywän	O
maata	O
,	O
sillä	O
wähitellen	O
alkoi	O
tietoja	O
yhä	O
tuottawammista	O
saaliista	O
kuulua	O
kalastamoista	O
.	O
Tämä	O
oli	O
kalastajille	O
onnellinen	O
käännekohta	O
,	O
jota	O
tämän	O
jälkeen	O
kesti	O
kauas	O
syyskuuhun	O
.	O
Seuraus	O
tästä	O
oli	O
että	O
useinmainitun	O
kalastuksen	O
tulos	O
oli	O
aiwan	O
yhtä	O
hywä	O
kuin	O
edellisinä	O
wuosina	O
.	O
Huomattawa	O
on	O
että	O
silakkaa	O
kuumina	O
heinäkuun	O
päiwinä	O
sai	O
pyydystetyksi	O
melkoisia	O
määriä	O
jopa	O
parin	O
wenemitan	O
päästä	O
kalastajain	O
satamapaikoilta	O
.	O
Mainitakseni	O
walaisewan	O
esimerkin	O
silakan	O
paljoudesta	O
wiime	O
kesänä	O
saatan	O
kertoa	O
,	O
että	O
Walssaarien	B-LOC
kalastuspaikalla	O
,	O
missä	O
ennen	O
kaiken	O
kesää	O
oli	O
saatu	O
sangen	O
wähän	O
silakkaa	O
,	O
wihdoin	O
yöllä	O
wasten	O
elok	O
.	O
29	O
päiwää	O
kaikkein	O
iloksi	O
saatiin	O
erittäin	O
runsas	O
silakansaalis	O
.	O
Sanotulla	O
paikalla	O
lienee	O
yhtaikaa	O
oleskellut	O
17	O
wenekuntaa	O
kalastajia	O
,	O
jotka	O
mainittuna	O
aamuna	O
nostiwat	O
merestä	O
noin	O
327	O
tynnyriä	O
silakkaa	O
,	O
jommoinen	O
saalis	O
,	O
suolattuna	O
ja	O
ladottuna	O
wähenee	O
189	O
tynnyriksi	O
.	O
Silakanhinta	O
on	O
senwuoksi	O
yllämainituista	O
syistä	O
ollut	O
wuoden	O
kuluessa	O
sangen	O
waihtelewa	O
.	O
Helmikuun	O
keskiwaiheilla	O
maksoi	O
silakkatynnyri	O
3032	O
mk	O
.	O
,	O
n	O
.	O
k	O
.	O
Nikolainkaupungin	B-LOC
markkinoilla	O
3234	O
mk	O
.	O
,	O
elokuussa	O
2426	O
mk	O
.	O
ja	O
lokakuun	O
lopulla	O
sekä	O
myöhemmin	O
2021	O
mk	O
.	O
Katsoessa	O
suomuskalastukseen	O
hawaitsee	O
sen	O
,	O
lukuunottamatta	O
siika-	O
ja	O
sillikalastusta	O
,	O
kärsineen	O
samoista	O
epäedullisista	O
sääsuhteista	O
,	O
kuin	O
ennen	O
kerrottu	O
kalastus	O
,	O
josta	O
syystä	O
tulos	O
suuren	O
osan	O
wuotta	O
oli	O
huono	O
.	O
Tämän	O
wastakohtana	O
näyttää	O
kuin	O
olisiwat	O
kalastajat	O
wuoden	O
kahtena	O
wiimeisenä	O
kuukautena	O
saaneet	O
jonkun	O
werran	O
hywitystä	O
aikaisemmista	O
waurioistaan	O
,	O
sillä	O
n	O
.	O
k	O
.	O
jäänsurwonnalla	O
talwen	O
alusta	O
pitäen	O
sekä	O
jäänuotalla	O
niillä	O
seuduin	O
saaristossa	O
,	O
missä	O
niitä	O
käytetään	O
,	O
on	O
saatu	O
warsin	O
hywiä	O
saaliita	O
.	O
Näistä	O
ansaitsee	O
mainitsemista	O
kolme	O
pienenlaista	O
häkillistä	O
käsittäwä	O
saalis	O
ahwenia	O
,	O
särkiä	O
ja	O
	
waaralliseksi	O
.	O
Päävarasto	O
Kalanpyydyksiä	O
Kiwäärejä	O
Urheilutarpeita	O
Aleksanterinkatu	B-LOC
54	O
.	O
Waasan	B-ORG
Puuwillateollisuus	I-ORG
Osakeyhtiön	I-ORG
Waasassa	B-LOC
hywiksi	O
tunnetuita	O
ja	O
palkittuja	O
walmisteita	O
Kalastuslankaa	O
ja	O
Purjekanasta	O
kyllästytettyä	O
,	O
sekä	O
konekutoisia	O
walmiita	O
ja	O
keskentekoisia	O
:	O
Silakkawerkkoja	O
,	O
Ahwen-	O
,	O
Salakka-	O
,	O
Muikku-	O
,	O
Särki-	O
,	O
Kuore-	O
,	O
Siika-	O
,	O
Kuha-	O
ja	O
Silliwerkkoja	O
parhaasta	O
kuusisäisestä	O
puuwillalangasta	O
N:o	O
60	O
,	O
N:o	O
80	O
,	O
N:o	O
100	O
ja	O
N:o	O
120	O
,	O
jotka	O
täysin	O
wetäwät	O
wertoja	O
parhaille	O
ulkomaisille	O
teoksille	O
,	O
myywät	O
useimmat	O
kaupunkilais-	O
ja	O
maakauppiaat	O
.	O
Omia	O
myymälöitä	O
on	O
Helsingissä	B-LOC
ja	O
Waasassa	B-LOC
sekä	O
wälityswarasto	O
Herra	O
Otto	B-PER
Rodenilla	I-PER
.	O
Kalastuslankaa	O
ja	O
purjekangasta	O
yleisesti	O
parhaiksi	O
tunnettuja	O
walmistetaan	O
parhailla	O
ja	O
uusimmilla	O
koneilla	O
,	O
ja	O
myytäwänä	O
kaikilla	O
hywinwarustetuilla	O
kauppiailla	O
sekä	O
kaupungeissa	O
että	O
maalla	O
.	O
-	O
-	O
Björneborgs	B-ORG
Bomullsmanufaktur	I-ORG
Aktiebolag	I-ORG
-	O
-	O
-	O
-	O
-	O
Porin	B-ORG
Puuwillateollisuus	I-ORG
Osakeyhtiö	I-ORG
-	O
-	O
-	O
aGROS	B-ORG
Maanwiljelyskoneita	O
ja	O
työkaluja	O
.	O
Meijerikoneita	O
ja	O
työkaluja	O
.	O
Wäkirehua	O
ja	O
lannoitusaineita	O
.	O
Jauhoja	O
ja	O
wiljaa	O
.	O
Siemeniä	O
ja	O
kylwöwiljaa	O
.	O
Tupakkaa	O
ja	O
köysiä	O
,	O
y	O
.	O
m	O
.	O
,	O
y	O
.	O
m	O
.	O
Huokeimmat	O
hinnat	O
.	O
Edullisimmat	O
ehdot	O
.	O
aGROS	B-ORG
Älkää	O
laiminlyökö	O
tarwitessanne	O
pyytää	O
edellä	O
lueteltujen	O
tawarain	O
myyntitarjousta	O
Osakeyhtiöltä	O
Agros	B-ORG
Helsingissä	B-LOC
.	O
	
osuus-	O
siitä	O
walistuksesta	O
,	O
jonka	O
kirjallisuuden	O
wiljeleminen	O
tuo	O
mukanaan	O
.	O
Ja	O
ne	O
osuuskaupat	O
,	O
joiden	O
hallitukset	O
eiwät	O
omaa	O
niin	O
paljon	O
toimitarmoa	O
,	O
että	O
olisiwat	O
ryhtyneet	O
tekemään	O
herätystyötä	O
jäsenistössään	O
,	O
owat	O
kenenkään	O
häiritsemättä	O
nukkuneet	O
.	O
Keskuskunnan	O
osalle	O
jäänyt	O
neuwontatyön	O
ala	O
,	O
taas	O
on	O
niin	O
laaja	O
,	O
ettei	O
se	O
mitenkään	O
,	O
osuuskauppatoiminnan	O
ollessa	O
nykyisessä	O
wähäwaraisuuden	O
tilassa	O
,	O
woi	O
siitä	O
tarpeellisella	O
tarmolla	O
huolehtia	O
.	O
Nämä	O
seikat	O
owat	O
johtaneet	O
siihen	O
,	O
että	O
meilläkin	O
on	O
ryhdytty	O
seuraamaan	O
osuustoiminnan	O
neuwontatyön	O
järjestämisessä	O
ulkomaiden	O
esimerkkiä	O
,	O
mikä	O
järjestys	O
meidän	O
oloihimme	O
sowitettuna	O
on	O
jo	O
ylempänä	O
esitetty	O
.	O
Sen	O
toimeenpanon	O
kautta	O
tulee	O
osuustoiminnallinen	O
neuwontatyö	O
asianmukasella	O
tawalla	O
jaettua	O
.	O
Keskuskunnan	O
osalle	O
jää	O
paitsi	O
käytännöllistä	O
neuwontaa	O
pääasiallisesti	O
tämän	O
työn	O
walwonta	O
ja	O
johto	O
sekä	O
osuuskauppojen	O
itsensä	O
osalle	O
sen	O
toimeenpaneminen	O
ja	O
hoito	O
.	O
Tällä	O
järjestelmällä	O
woitetaan	O
kaksi	O
seikkaa	O
.	O
Ensinnäkin	O
woi	O
toiwoa	O
neuwontatyön	O
saawan	O
monin	O
werroin	O
suurempaa	O
pontta	O
,	O
kuu	O
työ	O
tulee	O
satojen	O
osuuskuntien	O
suoritettawaksi	O
yhteisen	O
walwonnan	O
alaisena	O
.	O
Toiselta	O
puolen	O
taas	O
tulewat	O
osuuskaupat	O
,	O
jotka	O
osuuskauppapiireihin	O
liittywät	O
,	O
wäkisinkin	O
wedettyä	O
yhteistoimintaan	O
toisten	O
osuuskauppojen	O
kanssa	O
.	O
Tästä	O
osuuskauppojen	O
wälisestä	O
wilkkaammasta	O
yhteis-	O
Katsauksia	O
.	O
Minäkin	O
olen	O
ollut	O
kesälomalla	O
,	O
joten	O
kunnianarwoista	O
puumerkkiänikään	O
ei	O
ole	O
wähään	O
aikaan	O
täällä	O
alakerrassa	O
näkynyt	O
.	O
Ja	O
kun	O
siis	O
olen	O
ollut	O
lepäämässä	O
,	O
on	O
luonnollista	O
,	O
etten	O
tällä	O
ajalla	O
ole	O
erikoisesti	O
kiinnittänyt	O
huomiotani	O
mihinkään	O
sellaiseen	O
,	O
jonka	O
johdosta	O
taasen	O
woisin	O
patistella	O
osuuskauppawäkeämme	O
ja	O
oikeasuuntaisia	O
oswiittoja	O
antaa	O
,	O
joita	O
walitettawasti	O
näin	O
mitättömästä	O
miehestä	O
lähteneinä	O
werrattain	O
wähän	O
kumminkin	O
noudatetaan	O
.	O
Mutta	O
sanotaan	O
että	O
paha	O
kello	O
kauimmaksi	O
kuulun	O
,	O
joten	O
minäkin	O
lepoajastani	O
huolimatta	O
olen	O
saanut	O
tietooni	O
pahojakin	O
uutisia	O
,	O
tosin	O
niitä	O
samoja	O
wanhoja	O
alati	O
uudistuwia	O
rikkomuksia	O
ja	O
hairahduksia	O
,	O
joiden	O
waltaan	O
meikäläinenkin	O
kuluttaja	O
joukko	O
on	O
niin	O
herkkä	O
antautumaan	O
.	O
Anteeksi	O
hywät	O
lukijani	O
,	O
että	O
samoja	O
asi-	O
360	O
toiminnasta	O
on	O
toiwottawasti	O
seurauksena	O
se	O
,	O
että	O
osuuskaupat	O
oppiwat	O
toistensa	O
kokemuksista	O
sekä	O
saawat	O
toisiltaan	O
innostusta	O
.	O
Koko	O
järjestelmän	O
onnistuminen	O
riippuu	O
suuressa	O
määrin	O
siitä	O
,	O
kuinka	O
laajalle	O
pohjalle	O
se	O
saadaan	O
järjestetyksi	O
.	O
Meille	O
lienee	O
tunnettua	O
,	O
kuinka	O
osuuskaupoissamme	O
kaikki	O
työ	O
tahtoo	O
wäkisinkin	O
kasaantua	O
kaupanhoitajalle	O
.	O
Niinhywin	O
liikkeenhoito	O
ja	O
siihen	O
kuuluwat	O
siwutoimet	O
kuin	O
walistustoimenpiteetkin	O
jääwät	O
kaupanhoitajan	O
suoritettawiksi	O
.	O
Jos	O
nyt	O
piirien	O
wirat	O
jälleen	O
lykätään	O
kaupanhoitajalle	O
,	O
ei	O
paljoakaan	O
kauwemmaksi	O
entistä	O
ole	O
päästy	O
.	O
Monenlaisilla	O
toimilla	O
rasitetut	O
kaupanhoitajat	O
eiwät	O
jaksa	O
tarpeellisella	O
tarmolla	O
näitä	O
tehtäwiä	O
hoitaa	O
ja	O
seurauksena	O
on	O
,	O
että	O
piirin	O
toiminta	O
tulee	O
olemaan	O
laimeata	O
.	O
Se	O
pysähtyy	O
niinkuin	O
kello	O
,	O
jonka	O
osat	O
owat	O
kuluneet	O
.	O
Mutta	O
ennen	O
kaikkea	O
on	O
tämän	O
järjestelmän	O
kautta	O
toiwottu	O
päästäwän	O
siihen	O
,	O
että	O
osuuskauppojen	O
hallitukset	O
tulewat	O
suuremmassa	O
määrässä	O
kuin	O
tähän	O
asti	O
wedettyä	O
osuustoiminta-asioihin	O
.	O
Osuuskuntien	O
hallituksen	O
jäsenistä	O
olisi	O
siis	O
etupäässä	O
walittawa	O
jäsenet	O
piirikokouksiin	O
ja	O
toimikuntiin	O
.	O
Käytännöllisinä	O
osuustoimintamiehinä	O
sopiwat	O
kaupanhoitajat	O
sitäwastoin	O
erinomaisen	O
hywin	O
toimimaan	O
piirineuwojina	O
.	O
Ylläolewasta	O
selostuksesta	O
piiritoiminnan	O
järjestykseksi	O
käy	O
selwille	O
,	O
että	O
piirit	O
muodos-	O
oita	O
nalkuttelen	O
,	O
mutta	O
ei	O
auta	O
!	O
Olen	O
wakaasti	O
päättänyt	O
,	O
että	O
niin	O
kauan	O
samoja	O
jauhan	O
,	O
kuin	O
samat	O
wirheet	O
uusiutuwat	O
.	O
Se	O
woi	O
olla	O
kuiwaa	O
,	O
mutta	O
muuhun	O
olen	O
mahdoton	O
ja	O
wain	O
tämä	O
menettelytapa	O
mielestäni	O
woi	O
olla	O
eduksi	O
ja	O
waikutusta	O
jättäwää	O
.	O
En	O
luule	O
,	O
että	O
olisin	O
wain	O
kerta	O
tai	O
pari	O
tilausten	O
ajoissa	O
tekemisestä	O
Keskuskunnalta	O
huomauttanut	O
.	O
Mutta	O
paljoko	O
on	O
tästäkään	O
wälitetty	O
,	O
kuin	O
kiwikkomaahan	O
owat	O
sanani	O
pudonneet	O
.	O
Yhä	O
saapuu	O
tilauksia	O
,	O
jotka	O
waaditaan	O
tuossa	O
tuokiossa	O
suoritettawiksi	O
ja	O
jos	O
ei	O
näin	O
tapahdu	O
,	O
silloin	O
ilmoitetaan	O
,	O
että	O
käännytään	O
muuanne	O
s	O
.	O
o	O
.	O
yksityisten	O
puoleen	O
.	O
Jaa	O
,	O
tämä	O
se	O
oli	O
,	O
jonka	O
mieleni	O
teki	O
wetää	O
esiin	O
ja	O
joka	O
osottaa	O
,	O
että	O
heikkoa	O
ja	O
pintapuolista	O
on	O
monenkin	O
osuuskaupan	O
osuustoiminnallisuus	O
.	O
Ellei	O
kohta	O
käy	O
aiwan	O
mielen	O
mukaan	O
,	O
ollaan	O
walmiit	O
unohtamaan	O
Keskuskunta	O
ja	O
asettumaan	O
osuuskauppaliikkeen	O
wastustajien	O
tukijoiksi	O
.	O
	
ja	O
Vastaan	O
,	O
ja	O
saapi	O
usein	O
täyttää	O
jotakin	O
rungon	O
ja	O
kepin	O
välille	O
estääkseen	O
hankausta	O
.	O
Yllä	O
mainittiin	O
,	O
että	O
me	O
istutamme	O
arjempia	O
puita	O
vasta	O
sitte	O
kun	O
maa	O
on	O
jotenkin	O
lämminnyt	O
.	O
Tulee	O
siis	O
kysymys	O
siitä	O
,	O
mitkä	O
ovat	O
arkoja	O
kasvia	O
,	O
Lyhykäisesti	O
siitä	O
jotakin	O
.	O
Arat	O
lajit	O
ovat	O
useat	O
verrattain	O
kestäviin	O
lajiin	O
ja	O
niihin	O
,	O
jotka	O
kasvavat	O
hyvin	O
syksyllä	O
istutettuina	O
tahi	O
aikaisin	O
keväällä	O
.	O
Voimme	O
sittemmin	O
,	O
kun	O
tulee	O
kysymys	O
syysistutuksista	O
,	O
luetella	O
kestävät	O
lajit	O
.	O
Niin	O
omituiselta	O
kuin	O
ehkä	O
tuntunee	O
monesta	O
lukijastamme	O
,	O
niin	O
kuuluvat	O
arjimmat	O
meidän	O
mielestä	O
kaikista	O
tavallisimpiin	O
puulajeihin	O
.	O
Niin	O
on	O
asianlaita	O
kuusen	O
,	O
koivun	O
,	O
poppelin	O
ja	O
piilipuun	O
,	O
joita	O
kaikkia	O
tulee	O
istuttaa	O
keväällä	O
.	O
Kaksi	O
viime	O
mainittua	O
istutetaan	O
keväällä	O
hyvin	O
aikaisin	O
.	O
Koivua	O
voipi	O
keväällä	O
istuttaa	O
sekä	O
aikaiseen	O
että	O
myöhään	O
,	O
niinkin	O
myöhään	O
,	O
että	O
lehdet	O
jo	O
ovat	O
puhjenneet	O
.	O
Tavallinen	O
kotomainen	O
metsäkuusi	O
on	O
kaikista	O
juonikkain	O
ja	O
muutetaan	O
vasta	O
sitte	O
,	O
kun	O
Sillä	O
on	O
25	O
sentin	O
pituisia	O
uusia	O
juuria	O
tahi	O
kun	O
vuosikerkät	O
heleän	O
vehreinä	O
puhkeevat	O
latvoihin	O
.	O
Kuusi	O
on	O
senluontoinen	O
puu	O
,	O
ettei	O
se	O
siedä	O
sysäyksiä	O
eikä	O
hankausta	O
neulasiinsakaan	O
,	O
ja	O
on	O
sitä	O
paitsi	O
varsin	O
arka	O
keväthalloille	O
.	O
On	O
usein	O
ilmahalloja	O
,	O
jotka	O
vahingoittavat	O
kuusia	O
,	O
jos	O
kuusi	O
istutetaan	O
aikaisin	O
sitä	O
vastoin	O
,	O
kun	O
maa	O
on	O
lämmin	O
,	O
on	O
jo	O
ilmakin	O
lämmin	O
ja	O
voipi	O
kuusi	O
heti	O
tehdä	O
uusia	O
juuria	O
uudella	O
paikallaan	O
.	O
Kuusi	O
antaa	O
myöhemminkin	O
,	O
tavallisesti	O
elokuussa	O
ja	O
vallankin	O
kun	O
on	O
silloin	O
sateista	O
ilmaa	O
,	O
istuttaa	O
itsensä	O
uudestaan	O
,	O
mutta	O
suurempia	O
kuusia	O
tulee	O
silloin	O
sitoa	O
kovasti	O
ja	O
vakavasti	O
vahvoihin	O
seipäisiin	O
,	O
etteivät	O
pääse	O
horjumaan	O
ja	O
murtamaan	O
irti	O
juuripaakkia	O
,	O
sillä	O
silloin	O
ei	O
juuri	O
enään	O
tee	O
niin	O
paljo	O
uusia	O
juuria	O
,	O
että	O
puu	O
voisi	O
juurtua	O
kiinni	O
.	O
Kuusia	O
istuttaissa	O
tulee	O
katsoa	O
,	O
ettei	O
ensinkään	O
käytetä	O
verestä	O
lantaa	O
,	O
.lonkan	O
lapiollisen	O
hyvää	O
maatunutta	O
väkimaata	O
voipi	O
käyttää	O
ja	O
seottaa	O
hyvin	O
maahan	O
,	O
mutta	O
jotta	O
kuusi	O
voisi	O
menestyä	O
hyvin	O
,	O
tulee	O
maan	O
olla	O
syksyllä	O
syvältä	O
kaivettua	O
ja	O
pöyhittyä	O
,	O
että	O
paikka	O
pysyy	O
kosteana	O
.	O
Enemmän	O
kostea	O
kuin	O
kuiva	O
maa	O
on	O
aina	O
edullinen	O
.	O
Kuusien	O
ottamisesta	O
metsästä	O
puhumme	O
myöhemmin	O
yhteydessä	O
koivujen	O
nostamisen	O
kera	O
.	O
Tässä	O
nyt	O
vaan	O
tahdomme	O
mainita	O
,	O
että	O
kotimainen	O
metsäkuusemme	O
on	O
arjempi	O
saada	O
kasvamaan	O
kuin	O
siperiankuusi	O
ja	O
muut	O
ulkomaiset	O
havupuulajit	O
.	O
Siperian	B-LOC
ja	O
palsamikuusia	O
olen	O
ollut	O
pakotettu	O
muuttamaan	O
tieltä	O
pois	O
saadakseni	O
lisää	O
paikkoja	O
suuressa	O
puistojärjestelyssä	O
näinä	O
vuosina	O
ja	O
on	O
tapahtunut	O
,	O
että	O
on	O
muutettu	O
suurehkoja	O
,	O
kolmen	O
metrin	O
korkuisia	O
hopea-	O
PUUTARHA	O
kuusia	O
pariin	O
ja	O
kolmeenkin	O
kertaan	O
yhden	O
vuoden	O
aikana	O
ja	O
ovat	O
muutot	O
tapahtuneet	O
niin	O
sopimattomiin	O
aikoihin	O
,	O
ettei	O
voinut	O
olla	O
varmuutta	O
niitden	O
henkiin	O
jäämisestä	O
,	O
mutta	O
muutokset	O
eivät	O
ole	O
niitä	O
ensinkään	O
vahingoittaneet	O
,	O
ne	O
ovat	O
siltä	O
yhtä	O
rehevät	O
.	O
Koska	O
monet	O
valittavat	O
ja	O
aina	O
puhuvat	O
epäonnistuneista	O
kuusi-	O
ja	O
koivuistutuksista	O
sekä	O
kysyvät	O
meiltä	O
neuvoa	O
,	O
kerromme	O
tässä	O
esimerkin	O
,	O
joka	O
osottaa	O
eron	O
kevät-	O
ja	O
syysistutuksen	O
kesken	O
.	O
Emme	O
tarkoita	O
ainoastaan	O
istutusta	O
,	O
vaan	O
kaikkia	O
paikan	O
muuttoa	O
syksyisin	O
.	O
Siksi	O
ei	O
pidä	O
syksyisin	O
tilata	O
kotiin	O
havupuita	O
muiden	O
puulajien	O
kanssa	O
,	O
kuten	O
näemme	O
seuraavasta	O
.	O
Keväällä	O
otetaan	O
kotia	O
,	O
mitä	O
tarvitaan	O
,	O
ja	O
ne	O
kyllä	O
ennättävät	O
tulla	O
,	O
vaikka	O
olisivat	O
kaukaa	O
ulkomaalta	O
.	O
Kerran	O
otimme	O
kotia	O
3,000	O
niin	O
sanottuja	O
pensasaitavesoja	O
syksyllä	O
Helsingistä	B-LOC
ja	O
peitimme	O
maahan	O
ensi	O
kevänä	O
istutettavaksi	O
.	O
Maa	O
oli	O
erittäin	O
kuiva	O
,	O
niin	O
ettei	O
niitä	O
voinut	O
istuttaa	O
niille	O
tulevalle	O
paikalle	O
,	O
Taimet	O
olivat	O
kunnollisia	O
,	O
metrin	O
korkuisia	O
,	O
hyväjuurisia	O
.	O
Keväällä	O
näytti	O
kaikki	O
toivottavan	O
hyvältä	O
,	O
mutta	O
3	O
,	O
4	O
aina	O
6	O
,	O
7	O
tainta	O
peräkkään	O
lakastui	O
kesän	O
aikana	O
ja	O
toisena	O
vuonna	O
vielä	O
lisäksi	O
,	O
että	O
vaan	O
jokunen	O
taimi	O
oikeen	O
vihannoiden	O
oli	O
jäljellä	O
.	O
Koko	O
luvusta	O
3,000	O
jäi	O
henkiin	O
ainoastaan	O
noin	O
1,100	O
.	O
Toisen	O
kerran	O
otin	O
Turusta	B-LOC
keväällä	O
5,000	O
kuusentainta	O
,	O
yhtä	O
suurta	O
kun	O
ennen	O
mainitutkin	O
.	O
Oli	O
jotenkin	O
liika	O
myöhäinen	O
tahi	O
oli	O
ilma	O
aikaisin	O
tavattoman	O
lauhkeata	O
,	O
että	O
vuosikerkät	O
puskivat	O
ulos	O
siinä	O
,	O
missä	O
taimet	O
olivat	O
juurikoreissa	O
pystyssä	O
,	O
ympärillä	O
kosteata	O
sammalta	O
.	O
Ilma	O
oli	O
kuumaa	O
ja	O
kuivaa	O
sekä	O
kävi	O
ankara	O
tuuli	O
.	O
Koska	O
saapuivat	O
juuri	O
helluntailauntaina	O
myöhään	O
,	O
niin	O
että	O
ne	O
vaivoin	O
saatiin	O
ulos	O
rautatieltä	O
,	O
ei	O
ollut	O
mitään	O
mahdollisuutta	O
saada	O
niitä	O
istutetuksi	O
kuin	O
vasta	O
kolmen	O
päivän	O
takaa	O
.	O
Mutta	O
juhlan	O
jälkeen	O
saivat	O
ne	O
vieläkin	O
seista	O
2	O
päivää	O
liikuttamatta	O
työväen	O
puutteesta	O
ja	O
muista	O
syistä	O
.	O
Korit	O
kaiveltiin	O
hietaan	O
aina	O
reunoihin	O
asti	O
.	O
Ja	O
vielä	O
kävi	O
moniaan	O
korin	O
siten	O
,	O
että	O
taitavain	O
työmiesten	O
puutteessa	O
saivat	O
seisoa	O
kotona	O
istuttamatta	O
vieläkin	O
jonkun	O
päivän	O
.	O
Koko	O
joukosta	O
kuoli	O
ainoastaan	O
18	O
kpl	O
.	O
siis	O
sangen	O
pioni	O
prosentti	O
5,000:sta	O
.	O
Monta	O
muuta	O
sangen	O
omituista	O
kokemusta	O
havupuista	O
voisin	O
kertoa	O
,	O
mutta	O
jo	O
mainitusta	O
kahdesta	O
tapauksesta	O
havainnee	O
kukin	O
,	O
mikä	O
vahinko	O
siitä	O
on	O
,	O
että	O
niitä	O
liikuttelee	O
ja	O
tilaa	O
syksyllä	O
.	O
Vaan	O
vieläkin	O
kannattanee	O
mainita	O
yksi	O
esimerkki	O
kuusien	O
istutuksesta	O
.	O
Parhaimmalla	O
tahdollakaan	O
ei	O
kukaan	O
,	O
jonka	O
on	O
suoritettava	O
liika	O
suuria	O
ja	O
liika	O
paljo	O
istutuksia	O
,	O
voi	O
saada	O
niitä	O
aikanansa	O
valmiiksi	O
.	O
Olemme	O
sen	O
tähden	O
useamman	O
kerran	O
is-	O
N:o	O
12	O
tuttaneet	O
liika	O
myöhään	O
kuusiakin	O
,	O
kun	O
jo	O
muitten	O
mielestä	O
niiden	O
oli	O
mahdoton	O
kasvaa	O
,	O
sitte	O
kun	O
vuosikerkät	O
jo	O
olivat	O
päässeet	O
niin	O
pitkitsi	O
,	O
miksi	O
ennättävät	O
paisua	O
nesteiden	O
ensi	O
kierroksella	O
,	O
noin	O
14	O
16	O
senttiä	O
,	O
ja	O
olemme	O
saaneet	O
ne	O
pysymään	O
hengissä	O
,	O
vaikka	O
ensimmäisen	O
kesän	O
seisoivatkin	O
näivetyksissä	O
.	O
Niinkin	O
on	O
tapahtunut	O
,	O
että	O
kaikki	O
kärjet	O
ovat	O
katkenneet	O
ja	O
toisena	O
kesänä	O
ovat	O
kuitenkin	O
tulleet	O
hyvään	O
kasvun	O
intoon	O
.	O
Että	O
kuusi	O
ja	O
muut	O
puut	O
voivat	O
kasvaa	O
sopimattomillakin	O
ajoilla	O
,	O
kaiken	O
sen	O
vaikuttaa	O
se	O
juurimuodostus	O
,	O
mikä	O
sillä	O
on	O
ja	O
siitä	O
,	O
kauanko	O
se	O
on	O
seisonut	O
entisellä	O
paikallansa	O
.	O
Olemme	O
tehneet	O
sangen	O
tavattomia	O
lehtipuunkin	O
istutuksia	O
käyttäen	O
useita	O
kymmeniä	O
miehiä	O
yhtaikaa	O
kerrallaan	O
miltei	O
läpi	O
kesän	O
eri	O
kerroilla	O
,	O
ja	O
varsinkin	O
viime	O
vuosina	O
olemme	O
istuttaneet	O
monta	O
tuhatta	O
erilaista	O
puuta	O
.	O
Se	O
vei	O
meidät	O
sivu	O
esitettävästämme	O
niin	O
paljo	O
olkoon	O
kuitenkin	O
sanottu	O
,	O
että	O
joukossa	O
aina	O
jokin	O
laji	O
on	O
epäonnistunut	O
ja	O
että	O
keskellä	O
kesää	O
nyt	O
viimeksi	O
istutetuista	O
,	O
kuten	O
otaksun	O
,	O
kasvaa	O
niin	O
myöhään	O
syksyyn	O
,	O
että	O
ne	O
paleltuvat	O
talvella	O
.	O
Moni	O
on	O
puita	O
ja	O
kasvia	O
ostettaissa	O
kokenut	O
,	O
että	O
ero	O
on	O
sangen	O
suuri	O
tavaran	O
laatuun	O
nähden	O
.	O
Toisesta	O
taimistosta	O
saa	O
yhtä	O
suuria	O
ja	O
huokeampia	O
tavaroita	O
kuin	O
toisesta	O
,	O
mutta	O
ne	O
eivät	O
kasva	O
sen	O
vaikuttaa	O
juurimuodostus	O
ja	O
imujuurien	O
suurempi	O
määrä	O
,	O
joka	O
tekee	O
,	O
että	O
ostaja	O
voittaa	O
ottaessaan	O
vähäkasvuisemman	O
ja	O
kalliimman	O
tavaran	O
.	O
Kasvia	O
ostettaissa	O
ei	O
pidä	O
pitää	O
silmämääränä	O
ainoastaan	O
sitä	O
,	O
että	O
tavoittelee	O
,	O
mikä	O
on	O
suurta	O
näköjään	O
.	O
Tässä	O
sopii	O
huomauttaa	O
sitäkin	O
tosiseikkaa	O
hedelmäpuun	O
ostajalle	O
,	O
etteivät	O
tavoittele	O
suuria	O
,	O
maanpäällisesti	O
reheviä	O
,	O
paksuimpia	O
ja	O
suurimpia	O
.	O
Ei	O
,	O
ottakaa	O
mieluummin	O
pienempi	O
puu	O
,	O
joka	O
on	O
muodoltaan	O
kaunis	O
ja	O
jolla	O
on	O
riittävästi	O
ja	O
hyvin	O
hienoja	O
pieniä	O
imujuuria	O
,	O
se	O
on	O
sisältään	O
ihan	O
terve	O
.	O
Samoja	O
periaatteita	O
tulee	O
noudattaa	O
,	O
kun	O
metsästä	O
ottaa	O
puita	O
istuttaakseen	O
,	O
valitsee	O
ja	O
saa	O
huonomman	O
,	O
Ylimalkaan	O
tehdään	O
nyttemmin	O
sangen	O
suuri	O
erehdys	O
,	O
kun	O
ei	O
osteta	O
puutaimivarastoansa	O
,	O
olkoon	O
sitte	O
kysymyksessä	O
kuuset	O
tahi	O
tavalliset	O
puulajit	O
,	O
Jos	O
vertaa	O
ja	O
pitää	O
huolta	O
taloudestaan	O
,	O
niin	O
tulee	O
metsästä	O
otettu	O
puu	O
ostettuja	O
kalliimmaksi	O
siihen	O
ajanhukkaan	O
nähden	O
,	O
joka	O
tapahtuu	O
työvoiman	O
etsiessä	O
sopivia	O
,	O
hyvin	O
juurtuneita	O
kasvattia	O
.	O
Ellei	O
näet	O
onnistu	O
ensi	O
vuonna	O
,	O
mennään	O
jälleen	O
ulos	O
toisena	O
ja	O
käytetään	O
kenties	O
vieläkin	O
suurempaa	O
ja	O
kalliimpaa	O
työvoimaa	O
sekä	O
etsitään	O
etäämmältä	O
,	O
ja	O
siten	O
saadaan	O
kulut	O
lisääntymään	O
.	O
Vanha	O
menettelytapa	O
,	O
että	O
saadaan	O
halvalla	O
metsästä	O
,	O
on	O
nyt	O
kaiken	O
työn	O
ylimalkaan	O
kallistuessa	O
menettänyt	O
arvonsa	O
.	O
Vanhat	O
tavat	O
pysyvät	O
kuitenkin	O
kauan	O
voimassa	O
ja	O
tarkemmat	O
laskut	O
seuraavat	O
vasta	O
vähin	O
erin	O
.	O
Puhuessa	O
metsästä	O
otetuista	O
puista	O
mainittakoon	O
tässä	O
,	O
että	O
uusissa	O
puutarhakouluissa	O
,	O
joissa	O
pitäisi	O
voida	O
olettaa	O
kaikkien	O
	
niitä	O
.	O
25	O
Lähetä	O
noutamaan	O
ajuri	O
.	O
Suomennos	O
.	O
Eräs	O
korkea-arwoinen	O
mies	O
Lontoossa	B-LOC
sairastui	O
äkkiä	O
waaralliseen	O
tautiin	O
.	O
Koko	O
hänen	O
iloinen	O
kotinsa	O
tuli	O
samalla	O
synkäksi	O
,	O
ikäänkuin	O
ukonpilwi	O
olisi	O
lewännyt	O
sen	O
ylitse	O
.	O
Lapset	O
hiiwiskeliwät	O
äänettöminä	O
komeissa	O
huoneissa	O
,	O
ja	O
kaikki	O
odottiwat	O
wawisten	O
ratkaisewaa	O
päätöstä	O
.	O
Uskollinen	O
puoliso	O
walwoi	O
miehensä	O
tautiwuoteella	O
ja	O
,	O
kun	O
hän	O
huomasi	O
jotain	O
parantumisen	O
merkkiä	O
,	O
kysyi	O
hän	O
mieheltään	O
,	O
josko	O
hän	O
toiwoi	O
jotakin	O
.	O
Lähetä	O
noutamaan	O
meidän	O
ajuriamme	O
,	O
kuului	O
hänen	O
odottamaton	O
wastauksensa	O
.	O
Suruisena	O
ja	O
tietämättä	O
,	O
mitä	O
hänen	O
oikeastaan	O
piti	O
ajatella	O
tästä	O
kummallisesta	O
käskystä	O
,	O
teki	O
rouwa	O
kuitenkin	O
niin	O
,	O
kuin	O
miehensä	O
oli	O
pyytänyt	O
,	O
ja	O
pian	O
seisoi	O
ajuri	O
sairashuoneessa	O
.	O
Johan	B-PER
,	O
sanoi	O
sairas	O
,	O
kolme	O
wiikkoa	O
sitte	O
kuulin	O
minä	O
sinun	O
saarnaawan	O
kadulla	O
waunusta	O
köyhälle	O
kansajoukolle	O
.	O
Sinä	O
et	O
nähnyt	O
minua	O
,	O
mutta	O
minä	O
seisoin	O
takanasi	O
ja	O
kuuntelin	O
jokaista	O
sanaa	O
,	O
minkä	O
puhuit	O
.	O
Sinä	O
sanoit	O
heille	O
,	O
että	O
jokainen	O
syntinen	O
saattoi	O
tulla	O
pelastetuksi	O
sinä	O
silmänräpäyksenä	O
ja	O
juuri	O
semmoisena	O
,	O
kuin	O
hän	O
on	O
,	O
koska	O
Jesus	B-PER
kerran	O
on	O
täyttänyt	O
kaiken	O
ristinpuussa	O
,	O
ja	O
että	O
hän	O
uskon	O
kautta	O
Jumalan	O
muuttumattomaan	O
sanaan	O
tiesi	O
,	O
että	O
hän	O
oli	O
pelastettu	O
.	O
Olen	O
kutsunut	O
sinut	O
tänne	O
,	O
jotta	O
näyttäisit	O
minulle	O
raamatusta	O
,	O
että	O
se	O
on	O
totta	O
,	O
minkä	O
puhuit	O
.	O
Tämä	O
oli	O
iloinen	O
tehtäwä	O
uskowaiselle	O
ajurille	O
Hän	O
eli	O
itse	O
yhteydessä	O
Jumalansa	O
kanssa	O
ja	O
tiesi	O
,	O
mikä	O
on	O
ainoa	O
warma	O
parannuskeino	O
synninraskauttamalle	O
sielulle	O
.	O
Hän	O
otti	O
raamattunsa	O
ja	O
alkoi	O
lukea	O
niitä	O
lohdullisia	O
sanoja	O
,	O
jotka	O
Herra	O
on	O
puhunut	O
niille	O
,	O
jotka	O
owat	O
tulleet	O
kadotetun	O
asemansa	O
tuntemiseen	O
.	O
Hän	O
luki	O
:	O
Ihmisenpoika	O
on	O
tullut	O
etsimään	O
ja	O
wapahtamaan	O
sitä	O
,	O
joka	O
kadonnut	O
oli	O
Luk	O
.	O
19	O
:	O
10	O
.	O
Jokaisella	O
.	O
joka	O
uskoo	O
Poikaan	O
,	O
on	O
ijankaikkinen	O
elämä	O
Joh.3	O
:	O
36	O
.	O
Jumala	O
ylistää	O
rakkauttansa	O
meidän	O
kohtaamme	O
,	O
että	O
koska	O
me	O
wielä	O
syntiset	O
olimme	O
,	O
on	O
Kristus	O
meidän	O
edestämme	O
kuollut	O
.	O
Rom.5:8	O
.	O
?	O
Jesuksen	B-PER
Kristuksen	O
Jumalan	O
Pojan	O
weri	O
puhdistaa	O
meitä	O
kaikesta	O
synnistä	O
?	O
l	O
Joh.l	O
:	O
7	O
.	O
Monta	O
samantapaista	O
paikkaa	O
luki	O
onnellinen	O
ajuri	O
raamatustaan	O
.	O
Hän	O
tiesi	O
selwään	O
,	O
ettemme	O
tule	O
pelastetuiksi	O
töiden	O
kautta	O
,	O
waan	O
uskon	O
.	O
Sana	O
todisti	O
woimansa	O
sairaassa	O
,	O
ja	O
isäntä	O
sekä	O
ajuri	O
iloitsiwat	O
yhteisestä	O
Wapahtajastaan	O
.	O
Parantumisensa	O
jälkeen	O
meni	O
äskenkääntynyt	O
herra	O
heti	O
erään	O
ystäwänsä	O
luo	O
,	O
joka	O
oli	O
upseerina	O
kaartissa	O
.	O
Hänkin	O
tuli	O
uskomaan	O
Jesukseen	B-PER
Kristukseen	O
.	O
Tämä	O
upseeri	O
on	O
sittemmin	O
työskennellyt	O
sielujen	O
pelastukseksi	O
pitämällä	O
kristillisiä	O
kokouksia	O
teaattereissa	O
ja	O
muissa	O
sellaisissa	O
paikoissa	O
,	O
joissa	O
suurten	O
ihmisjoukkojen	O
oli	O
tapana	O
kokoontua	O
maailmallisia	O
huweja	O
pitämään	O
.	O
Hän	O
puhuu	O
omasta	O
siunatusta	O
kokemuksestaan	O
Hänestä	O
,	O
joka	O
on	O
woimakas	O
pelastamaan	O
kaikkia	O
,	O
jotka	O
tulewat	O
Hänen	O
luokseen	O
Jesuksen	B-PER
kautta	O
.	O
Siten	O
pani	O
ajuri	O
,	O
joka	O
rakkaudessa	O
todisti	O
Kristuksesta	O
,	O
tietämättänsä	O
liikkeelle	O
hengellistä	O
waikutusta	O
synnyttäwiä	O
aaltoja	O
,	O
jotka	O
wyörywät	O
eteenpäin	O
siksi	O
,	O
kunnes	O
kuohahtawat	O
ijankaikkisuuden	O
rannoille	O
,	O
ylistyswirsien	O
soidessa	O
Karitsan	O
kunniaksi	O
.	O
Jesus	B-PER
sanoo	O
jokaiselle	O
,	O
jonka	O
Hän	O
on	O
saanut	O
pelastaa	O
pahan	O
wallasta	O
:	O
Mene	O
kotias	O
omaistesi	O
tykö	O
ja	O
ilmoita	O
heille	O
,	O
kuinka	O
suuret	O
työt	O
Herra	O
,	O
on	O
sinulle	O
tehnyt	O
ja	O
että	O
Hän	O
on	O
sinua	O
armahtanut	O
.	O
Mark.5:19	O
.	O
Suomen	B-ORG
wiikkolehti	I-ORG
.	O
Sunnuntaikoulu	O
.	O
Sunnuntaina	O
Kesäk	O
.	O
24	O
p:nä	O
.	O
Aine	O
:	O
Math	O
.	O
3	O
:	O
112	O
.	O
199	O
Wanhan	O
liiton	O
ajalla	O
Jumala	O
walmisti	O
ihmiskuntaa	O
ottamaan	O
wastaan	O
tulewaa	O
lunastusta	O
.	O
Tämä	O
walmistus	O
oli	O
kahdellainen	O
:	O
Juutalaisille	O
lain	O
ja	O
uhrimenojen	O
sekä	O
ennustusten	O
kautta	O
.	O
Jumalan	O
ilmoitus	O
oli	O
heille	O
annettu	O
erikoisena	O
etuoikeutena	O
,	O
että	O
heidän	O
keskuudestansa	O
syntywä	O
Wapahtaja	O
ja	O
Hänen	O
suuri	O
tehtäwänsä	O
ymmärrettäisiin	O
,	O
kun	O
Hän	O
kerran	O
tulisi	O
.	O
Jumalan	O
ilmoitus	O
walaisi	O
siten	O
Jumalan	O
Pojan	O
tien	O
ihmiskunnassa	O
ja	O
uskowaisten	O
opetuslasten	O
käsityksen	O
Hänestä	O
.	O
Samalla	O
lain	O
kautta	O
synnintunto	O
syntyi	O
ja	O
säilytettiin	O
sekä	O
uhrien	O
ja	O
ennustusten	O
kautta	O
wirisi	O
toiwo	O
tulewasta	O
lunastuksesta	O
.	O
Näin	O
oliwat	O
Juutalaiset	O
wanhan	O
liiton	O
erikoinen	O
Herran	O
kansa	O
.	O
Pakanat	O
walmistuiwat	O
toisella	O
tawalla	O
,	O
nimittäin	O
kokemuksen	O
tiellä	O
,	O
nähdessään	O
kaikki	O
ihmisjärjen	O
ja	O
woiman	O
yritykset	O
turhaksi	O
tullakseen	O
jumalallisen	O
totuuden	O
tuntoon	O
sekä	O
päästäkseen	O
synnistä	O
wapaaksi	O
:	O
pakanakunta	O
,	O
siten	O
wajosi	O
toiwottomuuteen	O
,	O
sen	O
toiwokin	O
itsensä	O
auttamisesta	O
katosi	O
ja	O
siten	O
se	O
kypsyi	O
luonnottomissa	O
paheissansa	O
ottamaan	O
wastaan	O
uskoa	O
Wapahtajaan	O
joka	O
ainoastaan	O
woi	O
auttaa	O
.	O
Sellainen	O
oli	O
ihmiskunnan	O
tila	O
,	O
kun	O
Jumalan	O
Poika	O
syntyi	O
ihmiseksi	O
.	O
W	O
.	O
1	O
.	O
Nyt	O
oli	O
Jumalan	O
Poika	O
syntynyt	O
ja	O
kaswanut	O
köyhässä	O
Natsaretissa	B-LOC
,	O
ja	O
oli	O
pian	O
esiintywä	O
kansalle	O
opettajaksi	O
.	O
Mutta	O
ennenkun	O
Hän	O
itse	O
tuli	O
Jumala	O
lähetti	O
Johannes	B-PER
Kastajan	O
walmistamaan	O
tietä	O
tälle	O
Kuninkaalle	O
,	O
niinkuin	O
airut	O
lähetetään	O
maakuntaan	O
kuninkaan	O
edellä	O
ilmoittamaan	O
hänen	O
tuloansa	O
ja	O
poistamaan	O
mahdollisia	O
esteitä	O
.	O
W.2,3	O
.	O
Tämä	O
taiwaallisen	O
Kuninkaan	O
lähettiläs	O
ottaa	O
tehtäwänsä	O
niin	O
wakawalta	O
ja	O
korkealta	O
kannalta	O
,	O
kuin	O
hänen	O
tuleekin	O
ja	O
ryhtyy	O
heti	O
ihmisten	O
omia	O
tuntoja	O
järkyttelemään	O
sanan	O
musertawalla	O
miekalla	O
.	O
Ihmissydämmiin	O
oli	O
Wapahtajalle	O
tila	O
walmistettawa	O
,	O
tie	O
awattawa	O
,	O
sentähden	O
Johannes	B-PER
tässä	O
heti	O
käy	O
suoraan	O
asiaan	O
:	O
tehkää	O
parannus	O
eli	O
:	O
muuttakaa	O
mielenne	O
,	O
kääntykää	O
pois	O
siitä	O
,	O
mitä	O
olette	O
ennen	O
rakastaneet	O
ja	O
siihen	O
,	O
jota	O
ette	O
ennen	O
tunteneet	O
pois	O
synnistä	O
,	O
Jumalaan	O
ja	O
Hänen	O
Poikaansa	O
,	O
joka	O
on	O
tullut	O
teitä	O
etsimään	O
.	O
Niin	O
on	O
Jumalan	O
waltakunta	O
tullut	O
teidän	O
tykönne	O
.	O
Itsensä	O
hän	O
nimittää	O
wain	O
siksi	O
huutawan	O
ääneksi	O
korwessa	O
,	O
josta	O
Esaias	B-PER
puhuu	O
Es.40:3	O
.	O
Mielenmuutos	O
on	O
wälttämätön	O
kaikille	O
syntisille	O
,	O
jotka	O
tahtowat	O
tulla	O
taiwaan	O
waltakuntaan	O
.	O
Sinunkin	O
täytyy	O
muuttaa	O
mielesi	O
:	O
erota	O
synneistäsi	O
ja	O
niitten	O
rakkaudesta	O
,	O
maallisesta	O
mielestä	O
,	O
ja	O
awata	O
sydämmesi	O
Wapahtajallesi	O
,	O
että	O
Hän	O
armollaan	O
saisi	O
sen	O
pestä	O
ja	O
puhdistaa	O
.	O
Oletko	O
sinä	O
jo	O
muuttanut	O
mielesi	O
,	O
niin	O
että	O
entinen	O
lihallinen	O
mielesi	O
ja	O
ylpeä	O
sydämmesi	O
olisi	O
murtunut	O
ja	O
nöyrtynyt	O
synnintunnossa	O
Wapahtajansa	O
edessä	O
ja	O
uskossa	O
sinä	O
olisit	O
saanut	O
uuden	O
mielen	O
,	O
puhtaan	O
mielen	O
ja	O
sydämmen	O
Herraa	O
palwelemaan	O
?	O
Wai	O
weläkö	O
olet	O
wanhassa	O
mielessäsi	O
,	O
synnin	O
ja	O
wääryyden	O
hapatuksessa	O
?	O
Jos	O
olet	O
wielä	O
siinä	O
,	O
niin	O
riennä	O
Herrasi	O
eteen	O
,	O
tunnusta	O
turmeluksesi	O
ja	O
kurjuutesi	O
ja	O
etsi	O
armoa	O
uskossa	O
,	O
että	O
saisit	O
awun	O
,	O
sillä	O
kyllä	O
apu	O
on	O
tarjona	O
,	O
taiwaan	O
waltakunta	O
on	O
lähestynyt	O
jos	O
se	O
jo	O
Johanneksen	B-PER
aikana	O
oli	O
,	O
niin	O
on	O
se	O
nyt	O
wielä	O
enemmän	O
sillä	O
Jesus	B-PER
on	O
tullut	O
elänyt	O
,	O
kuollut	O
,	O
ylösnoussut	O
,	O
taiwaaseen	O
astunut	O
,	O
Pyhän	O
Hengen	O
wuodattanut	O
,	O
armoihmeensä	O
tehnyt	O
wuosi-tuhansia	O
ja	O
tulee	O
pian	O
uudestaan	O
,	O
kunniassa	O
ja	O
kirkkaudessa	O
,	O
pyhäinsä	O
kanssa	O
hallitsemaan	O
.	O
Riennä	O
siis	O
,	O
kun	O
wielä	O
on	O
aika	O
,	O
ettet	O
myöhästyisi	O
.	O
W	O
.	O
4	O
.	O
Johanneksen	B-PER
nöyryys	O
ja	O
itsensä	O
kieltämys	O
ilmestyy	O
jo	O
hänen	O
puwussansa	O
ja	O
elämänsä	O
ulkonaisessa	O
asussa	O
.	O
Samoin	O
oli	O
Johanneksen	B-PER
suuri	O
esikuwa	O
Elias	B-PER
ollut	O
waatetettuna	O
.	O
2	O
Kun.1	O
:	O
8	O
.	O
Ei	O
Johanneksella	B-PER
ollut	O
ylellisyyttä	O
,	O
eikä	O
herkkuruokia	O
,	O
waan	O
itsensä	O
kieltämys	O
luonnon	O
halwimpain	O
antimien	O
awulla	O
eläminen	O
.	O
Nykyaikana	O
,	O
jos	O
milloinkaan	O
,	O
pitäisi	O
uskowain	O
Jumalan	O
lasten	O
katsomaan	O
tässäkin	O
suhteessa	O
,	O
etteiwät	O
tule	O
wedetyiksi	O
ylellisyyden	O
wirtaan	O
,	O
kun	O
meidän	O
nautinnonhimoinen	O
,	O
huwitushaluinen	O
aikamme	O
niin	O
helposti	O
wetää	O
ihmisluonnon	O
mukaansa	O
.	O
Johannes	B-PER
oli	O
nasiiri	O
syntymästänsä	O
asti	O
.	O
Luuk	O
.	O
1:15	O
4	O
Moos.6	O
:	O
1	O
8	O
.	O
Jumalalle	O
kelpaa	O
ehdoton	O
raittius	O
ja	O
kun	O
nykyajan	O
onneton	O
juomahimo	O
on	O
erityisenä	O
kirouksena	O
kansakunnilla	O
,	O
on	O
tietysti	O
Jumalan	O
lasten	O
tässäkin	O
kohdassa	O
käyminen	O
hywällä	O
esimerkillä	O
,	O
eikä	O
kenellekkään	O
pahennuksena	O
.	O
Pahennuksena	O
tulewat	O
tietämättänsä	O
ja	O
tahtomattansakkin	O
olemaan	O
ne	O
,	O
jotka	O
,	O
juomatapoja	O
hywäksyen	O
,	O
nauttiwat	O
juowutusjuomia	O
,	O
koska	O
he	O
	
kaikkien	O
6	O
Suomen	B-ORG
wiikkolehti	I-ORG
.	O
uudella	O
työalalla	O
Baltistanin	B-LOC
Kaschmirissa	B-LOC
.	O
Siellä	O
on	O
nyt	O
4	O
työmiestä	O
.	O
Heidän	O
,	O
työalansa	O
Muhamettilaisten	O
keskuudessa	O
on	O
kowa	O
,	O
joten	O
he	O
tarwitsewat	O
esirukouksiamme	O
ja	O
osanottoamme	O
.	O
Wasta	O
Marrask	O
.	O
9	O
p:nä	O
olimme	O
walmiit	O
lähtemään	O
tänne	O
sisar	O
M	B-PER
.	I-PER
Johansonin	I-PER
kanssa	O
,	O
joka	O
ennen	O
jo	O
on	O
ollut	O
täällä	O
.	O
Sitä	O
paitse	O
oli	O
seurassamme	O
Ruut	B-PER
sekä	O
ewankelista-perheemme	O
Iisak	B-PER
ja	O
Rebekka	B-PER
pienen	O
Jaakoppinsa	B-PER
kanssa	O
.	O
Tawaroita	O
kantamassa	O
oli	O
25	O
miestä	O
.	O
Ennen	O
lähtöä	O
luimme	O
yhdessä	O
ystäwäimme	O
kanssa	O
Ps:sta	O
91	O
.	O
lupauksia	O
niille	O
,	O
jotka	O
Kaikkiwaltiaan	O
warjossa	O
waeltawat	O
.	O
Sitten	O
rukouksessa	O
jätimme	O
toisemme	O
Kaikkiwaltiaan	O
käsiin	O
ja	O
lähdimme	O
matkalle	O
.	O
Kiitimme	O
Herraa	O
joka	O
askeleella	O
.	O
Myrskyn	O
jälkeen	O
eiwät	O
tiet	O
olleet	O
wielä	O
hywässä	O
kunnossa	O
.	O
Ratsastimme	O
hewosilla	O
.	O
Hetkisen	O
kulettuamme	O
kaatui	O
waimoni	O
hewonen	O
iwan	O
tasaisella	O
,	O
waan	O
osaksi	O
liukkaalla	O
tiellä	O
,	O
joten	O
hän	O
putosi	O
45	O
hewosen	O
eteen	O
.	O
Hewonen	O
ei	O
tahtonut	O
polkea	O
häntä	O
,	O
waan	O
kääntyi	O
poikki	O
tien	O
,	O
noustakseen	O
ylös	O
.	O
Tällöin	O
joutuiwat	O
sen	O
takajalat	O
tien	O
wiereen	O
ja	O
maa	O
alkoi	O
sen	O
alla	O
wieriä	O
,	O
wieden	O
hewosen	O
mukanaan	O
sywyyttä	O
kohden	O
.	O
Satula	O
luultawasti	O
otti	O
sen	O
werran	O
wastaan	O
,	O
että	O
hewonen	O
kääntyi	O
pää	O
alaspäin	O
,	O
waan	O
samalla	O
,	O
nähden	O
waaransa	O
,	O
hyppäsi	O
siwulle	O
päin	O
ja	O
sai	O
puiden	O
päällä	O
wakawan	O
ja-	O
lansijan	O
.	O
Siinä	O
hetken	O
lewättyä	O
,	O
talutettiin	O
se	O
ylös	O
samaa	O
tietä	O
ja	O
Herra	O
antoi	O
sille	O
woimia	O
rompia	O
tielle	O
jälleen	O
.	O
Sisar	O
M	O
.	O
ja	O
waimoni	O
waihtoiwat	O
nyt	O
ratsua	O
ja	O
sitten	O
,	O
kiittäen	O
Herraa	O
pelastuksesta	O
,	O
jatkoimme	O
matkaa	O
.	O
Hän	O
on	O
kanssamme	O
waaroissa	O
!	O
Ensi	O
päiwämatkan	O
puoliwälissä	O
jo	O
näimme	O
Kalimpongin	B-LOC
kirkon	O
wasta	O
2:sen	O
päiwämatkan	O
päätyttyä	O
sinne	O
saawuimme	O
.	O
Tämä	O
osoittaa	O
wuoristossa	O
kulkemisen	O
hankaluutta	O
.	O
Tästä	O
woimme	O
	
Helsingissä	B-LOC
.	O
nimikristityissä	O
maissa	O
,	O
ja	O
niitten	O
,	O
jotka	O
eläwät	O
pakanamaissa	O
.	O
Ensiksi	O
on	O
tosin	O
huomattawa	O
,	O
että	O
hengellisesti	O
kuolleet	O
kristikunnassa	O
owat	O
yhtä	O
kaukana	O
Jumalan	O
waltakunnasta	O
ja	O
siis	O
yhtä	O
suuressa	O
warassa	O
joutua	O
ijankaikkiseen	O
kadotukseen	O
,	O
kuin	O
pimeimmät	O
pakanatkin	O
.	O
Toiseksi	O
on	O
sekin	O
huomattawa	O
,	O
että	O
hengellisesti	O
kuolleessa	O
kristikunnassa	O
on	O
saarnattawa	O
ewankeliumia	O
Hengen	O
ja	O
woiman	O
osoituksessa	O
,	O
samoin	O
kuin	O
pakanoille	O
.	O
Kolmanneksi	O
owat	O
ne	O
,	O
jotka	O
kristikunnassa	O
eläen	O
joutuwat	O
kadotukseen	O
,	O
warmaan	O
saawat	O
ankaramman	O
tuomion	O
,	O
kuin	O
ne	O
jotka	O
pakanakunnassa	O
hukkuwat	O
.	O
Mutta	O
juuri	O
siitä	O
syystä	O
he	O
saawat	O
tämän	O
ankaramman	O
tuomion	O
,	O
että	O
heillä	O
on	O
ollut	O
enemmän	O
waloa	O
.	O
Tässä	O
juuri	O
on	O
se	O
kohta	O
,	O
joka	O
jää	O
monelta	O
huomaamatta	O
.	O
Sillä	O
waikka	O
walitettawasti	O
aina	O
on	O
ollut	O
ja	O
tulee	O
olemaan	O
niitä	O
,	O
jotka	O
kristikunnassa	O
kaikkia	O
armon	O
etuja	O
wäärin	O
käyttäwät	O
omaksi	O
kadotukseksensa	O
,	O
niin	O
he	O
eiwät	O
woi	O
puolustautua	O
sanomalla	O
,	O
etteiwät	O
tietäneet	O
mitään	O
ewankeliumin	O
tarjoamista	O
armonaarteista	O
.	O
Sillä	O
täällä	O
on	O
mahdollista	O
saada	O
tietoa	O
ewankeliumista	O
ainakin	O
protestanttisissa	O
waltioissa	O
.	O
Kun	O
siis	O
omaan	O
maahamme	O
werrataan	O
pakanallisen	O
maan	O
oloja	O
,	O
niin	O
tehdään	O
suuri	O
ja	O
surkea	O
erehdys	O
.	O
Jos	O
pakanamaissa	O
,	O
esim	O
.	O
Kiinassa	B-LOC
,	O
olisi	O
yhtä	O
paljon	O
ewankeliumin	O
,	O
julistajia	O
yhtä	O
suurta	O
kansajoukkoa	O
kohden	O
,	O
kuin	O
Suomessa	B-LOC
,	O
kaikki	O
papit	O
uskonnon	O
opettajat	O
,	O
sekä	O
kansa-	O
että	O
oppikouluissa	O
ja	O
yliopistossa	B-ORG
,	O
sekä	O
wihdoin	O
sunnuntaikoulutoimi	O
,	O
maallikkosaarnaajat	O
ja	O
muut	O
kristillisyyttä	O
lewittäwät	O
woimat	O
,	O
esim	O
.	O
perheissä	O
,	O
sekä	O
kristillisissä	O
seuroissa	O
j	O
.	O
n	O
.	O
e	O
.	O
niin	O
sitten	O
woisi	O
werrata	O
molempia	O
maita	O
toisiinsa	O
ja	O
wäittää	O
,	O
että	O
ewankelistä	O
toimi	O
on	O
yhtä	O
tärkeä	O
molemmissa	O
.	O
Tietysti	O
tawallaan	O
on	O
kaikkialla	O
ewankelista-työ	O
siinä	O
merki-	O
Suomen	B-ORG
Wiikkolehti	I-ORG
.	O
N:o	O
29	O
tyksessä	O
yhtä	O
kallis-arwoista	O
,	O
että	O
sielut	O
owat	O
yhtä	O
kalliita	O
kaikkialla	O
.	O
Mutta	O
kun	O
on	O
kysymyksessä	O
siitä	O
,	O
mikä	O
maa	O
tahi	O
kansa	O
on	O
suuremmassa	O
awun	O
tarpeessa	O
,	O
täytyy	O
ottaa	O
huomioon	O
juuri	O
tämä	O
hengellisen	O
pimeyden	O
tila	O
.	O
Nyt	O
woimme	O
otaksua	O
että	O
Suomessa	B-LOC
on	O
ainakin	O
1,000	O
pappia	O
l,000	O
kansak	O
.	O
opettajaa	O
ja	O
niitten	O
lisäksi	O
1,000	O
jotka	O
työskentelewät	O
muutoin	O
kristin-uskon	O
walon	O
lewittämiseksi	O
.	O
Siis	O
,	O
jos	O
olisi	O
kansamme	O
waikka	O
3,000,000:n	O
suuruinen	O
tulisi	O
jokaiselle	O
1,000	O
luwulle	O
yksi	O
uskonnon	O
opettaja	O
.	O
Jos	O
Kiinan	B-LOC
400,000,000:lle	O
annettaisiiin	O
yhtä	O
monta	O
opettajaa	O
,	O
niin	O
siellä	O
täytyisi	O
olla	O
400,000	O
saarnaajaa	O
!	O
Nyt	O
on	O
meidän	O
Suomessamme	B-LOC
kristinuskon	O
walo	O
ollut	O
yli	O
700	O
wuotta	O
ja	O
sen	O
waikutus	O
syöpynyt	O
koko	O
kansan	O
tapoihin	O
ja	O
kirjallisuus	O
ja	O
koko	O
siwistys	O
saa	O
siltä	O
woimansa	O
ja	O
pohjasäwynsä	O
,	O
mikä	O
kaikki	O
luo	O
suurta	O
waloa	O
kansan	O
hengelliseen	O
tilaan	O
.	O
Joka	O
sentähden	O
ilman	O
mitään	O
wertaa	O
kristikunnan	O
nimikristityitten	O
tilaa	O
kristikunnassa	O
niihen	O
tilaan	O
mikä	O
piweässä	O
pakana-kunnassa	O
hallitsee	O
,	O
hänen	O
tulee	O
muistaa	O
sitä	O
sanomatonta	O
pimeyden	O
ja	O
synnin	O
waltaa	O
,	O
joka	O
wuosituhansien	O
kuluessa	O
epäjumaluuden	O
ja	O
taika-uskon	O
sekä	O
törkeimmän	O
raakuuden	O
ja	O
rikoksien	O
kautta	O
painaa	O
sieluja	O
,	O
joilla	O
ei	O
ole	O
ollut	O
aawistustakaan	O
ewankeliumin	O
äärettömästä	O
ilo-sanomasta	O
.	O
Jokainen	O
lähetyssaarnaaja	O
,	O
joka	O
on	O
itse	O
saanut	O
kokea	O
sitä	O
hirmuista	O
pimeyden	O
waltaa	O
,	O
sitä	O
pahojen	O
henkien	O
woimaa	O
ja	O
hirmuista	O
kirousta	O
,	O
mikä	O
pakana-kansoja	O
painaa	O
,	O
tuntee	O
sywällä	O
sydämen	O
surulla	O
ja	O
oikein	O
kaunistuksella	O
tämän	O
tilan	O
hirmuisuutta	O
ja	O
heidän	O
kehoituksensa	O
jokaiselle	O
,	O
joka	O
tahtoo	O
werrata	O
sisä-lähetystä	O
pakana-lähetykseen	O
on	O
tämä	O
:	O
tulkaa	O
itse	O
katsomaan	O
ja	O
kokemaan	O
pakanuuden	O
kauhistuksia	O
,	O
niin	O
saatte	O
nähdä	O
kuinka	O
käsittämättömän	O
suuri	O
ero	O
on	O
kristikunnassa	O
ja	O
	
tukijoiksi	O
.	O
Kiinaan	B-LOC
perustetussa	O
lääkärilähetyssaarnaajien	O
seurassa	O
oli	O
tuntuwa	O
ja	O
kaipaus	O
hänen	O
kuolemansa	O
johdosta	O
on	O
sentähden	O
suuri	O
.	O
Näin	O
Jumala	O
kutsuu	O
luoksensa	O
kokeneita	O
palwelioitansa	O
.	O
Uusia	O
tarwitaan	O
heidän	O
sijalleen	O
täällä	O
alhaalla	O
.	O
Lähetyssaarnaajan	O
pitäjä	O
.	O
Kuinka	O
harwassa	O
lähetyssaarnaajia	O
Kiinassa	B-LOC
wielä	O
nykyään	O
on	O
näkyy	O
seuraawastakin	O
.	O
Eräs	O
lähetyssaarnaaja	O
sanoo	O
hänen	O
waikutusalansa	O
eli	O
pitäjänsä	O
sisältäwän	O
seuraawan	O
määrän	O
:	O
kuusi	O
muurien	O
ympäröimää	O
kaupunkia	O
,	O
sata	O
kauppalaa	O
,	O
4,500	O
kylää	O
ja	O
puoli	O
kolmatta	O
miljoonaa	O
asukkaita	O
!	O
Tämä	O
ei	O
ole	O
ainoa	O
,	O
eikä	O
edes	O
harwinainen	O
waikutus-ala	O
yhdelle	O
lähetyssaarnaajalle	O
.	O
Ajatteles	O
,	O
lähes	O
yhtä	O
suuri	O
kansa	O
kuin	O
Suomen	B-LOC
kansa	O
,	O
tuhatwuosien	O
pakanuuden	O
pimeydessä	O
ja	O
taika-uskossa	O
,	O
synnissä	O
ja	O
kurjuudessa	O
,	O
saatanan	O
wallassa	O
,	O
ilman	O
tietoakaan	O
Jumalasta	O
,	O
ja	O
maailman	O
Wapahtajasta	O
jätetty	O
yhden	O
ainoan	O
ihmisen	O
hengellisen	O
hoidon	O
ja	O
walistuksen	O
alaiseksi	O
!	O
Muistammeko	O
edes	O
rukouksissamme	O
näitä	O
tällaisissa	O
mahdottomissa	O
oloissa	O
waikuttawia	O
Herran	O
työmiehiä	O
?	O
Mitä	O
teemme	O
lähettääksemme	O
heille	O
apua	O
työmiehiä	O
näille	O
walkenewille	O
,	O
warisewille	O
elowainioille	O
,	O
jotka	O
huutawat	O
taiwaaseen	O
kurjuutensa	O
ja	O
awuttomuutensa	O
kautta	O
?	O
Indiasta	B-LOC
on	O
neiti	O
Margit	B-PER
Andersin	I-PER
,	O
joka	O
wiime	O
syksynä	O
lähti	O
sinne	O
N	O
.	O
N	O
.	O
Kr	O
.	O
Y:n	O
lähettinä	O
,	O
ewankeliumia	O
lewittämään	O
Indian	O
naisten	O
keskuuteen	O
,	O
kirjoittanut	O
kortin	O
eräälle	O
yksityiselle	O
,	O
jossa	O
hän	O
m	O
.	O
m	O
.	O
sanoo	O
:	O
Nyt	O
olen	O
jo	O
ollut	O
tässä	O
maassa	O
lähes	O
kolme	O
kuukautta	O
,	O
ja	O
tunnen	O
itseni	O
koko	O
lailla	O
kotiutuneeksi	O
.	O
Raamattunaisiani	O
alan	O
myöskin	O
jo	O
koko	O
hywin	O
ymmärtää	O
.	O
Me	O
olemme	O
sangen	O
paljon	O
yhdessä	O
,	O
niin	O
että	O
minulla	O
on	O
tilaisuutta	O
sekä	O
kuunnella	O
että	O
puhua	O
.	O
Hindi-kielen	O
opettaja	O
on	O
myöskin	O
luonani	O
joka	O
aamu	O
pari	O
hetkeä	O
,	O
Itse	O
luen	O
sitä	O
paitsi	O
sangen	O
paljon	O
.	O
Meillä	O
on	O
täällä	O
apteekki	O
,	O
jossa	O
Suomen	B-ORG
Wiikkolehti	I-ORG
N:o	O
9	O
olen	O
työskennellyt	O
koko	O
tällä	O
ajalla	O
opettajani	O
awulla	O
.	O
Itse	O
tulen	O
yhteyteen	O
kansan	O
kanssa	O
yhä	O
enemmän	O
päiwästä	O
päiwään	O
.	O
Nyt	O
olemme	O
tilapäisesti	O
saarnamatkalla	O
,	O
johon	O
kaikki	O
saarnaajamme	O
ottawat	O
osaa	O
raamattunaistemme	O
kera	O
.	O
Me	O
majailemme	O
teltassa	O
keskellä	O
metsää	O
,	O
jossa	O
asuu	O
tiikerejä	O
,	O
panttereja	O
,	O
hyeenoja	O
ja	O
shakaaleja	O
.	O
Riikinkukkoja	O
tapaamme	O
usein	O
,	O
samoin	O
suuria	O
joukkoja	O
apinoita	O
,	O
täällä	O
metsässä	O
.	O
Harwoin	O
täällä	O
tapaa	O
armoa	O
halajawia	O
,	O
jonoawia	O
sieluja	O
.	O
Enimmäkseen	O
nukkuwat	O
ihmiset	O
wälinpitämättömyyden	O
unta	O
,	O
mikä	O
ei	O
olekkaan	O
ihmeellistä	O
,	O
he	O
kun	O
eläwät	O
synkässä	O
hengellisessä	O
pimeydessä	O
.	O
Me	O
tarwitsemme	O
Hengen	O
woimaa	O
runsaassa	O
määrässä	O
,	O
että	O
waskiportit	O
särkyisiwät.	O
Siinä	O
uusi	O
esirukouksen	O
aihe	O
usko	O
weljille	O
ja	O
sisarille	O
.	O
Kannattakaamme	O
siellä	O
ulkona	O
olewaa	O
sisartamme	O
hänen	O
ensi-askeleillaan	O
lähetyssaarnaajan	O
okaisella	O
polulla	O
!	O
Jesuksen	B-PER
luo	O
.	O
Herra	O
!	O
Kuhunkas	O
mä	O
menisin	O
?	O
Yksin	O
Sinulla	O
on	O
sanat	O
elämän	O
!	O
Ketä	O
awukseni	O
huutaisin	O
,	O
Minne	O
tuskissani	O
rientäisin	O
?	O
Jesus	B-PER
,	O
Sinun	O
haawoihisi	O
lymyän	O
.	O
Minun	O
kilpeni	O
ja	O
linnani	O
Olet	O
Sinä	O
,	O
kallis	O
uhri-Karitsa	O
,	O
Olet	O
kallioni	O
,	O
turwani	O
,	O
Autuuteni	O
,	O
wäkewyyteni	O
,	O
Sangen	O
sowelias	O
apu	O
tuskissa	O
.	O
Sydän	O
tyyntyy	O
Sinuun	O
nojaten	O
,	O
Walon	O
sieluun	O
luot	O
kuin	O
kewätaurinko	O
,	O
Mieli	O
masennettu	O
,	O
murheinen	O
,	O
Nostaa	O
päänsä	O
alta	O
kuormien	O
,	O
Puhkee	O
luonas	O
kiitokseen	O
kuin	O
lintu	O
jo	O
.	O
tarina	O
.	O
	
220	O
Suomalainen	O
saarnaajakokous	O
pidetään	O
Tampereella	B-LOC
1720	O
p:nä	O
Marraskuuta	O
,	O
alkaen	O
Puutarhakadun	B-LOC
rukoushuoneella	I-LOC
17	O
p	O
.	O
kl	O
.	O
11	O
a	O
.	O
p	O
.	O
Nyt	O
kun	O
meillä	O
,	O
suomalaiset	O
saarnaajaweljet	O
,	O
on	O
tälläinen	O
tilaisuus	O
kokoontua	O
rakentamaan	O
toisiamme	O
meidän	O
kaikkein	O
pyhimmässä	O
uskossamme	O
ja	O
lujittumaan	O
keskinäisessä	O
rakkaudessa	O
,	O
niin	O
koettakaamme	O
,	O
niin	O
useat	O
kuin	O
suinkin	O
,	O
olla	O
mukana	O
.	O
Esteitä	O
ja	O
waikeuksia	O
on	O
aina	O
,	O
mutta	O
koettakaamme	O
ne	O
woittaa	O
.	O
Ja	O
niitäkin	O
weljiä	O
,	O
joilla	O
on	O
woittamattomat	O
esteet	O
saapua	O
persoonallisesti	O
,	O
pyydän	O
täten	O
edes	O
kirjallisesti	O
lähettämään	O
terwehdyksensä	O
.	O
Siis	O
kaikki	O
mukaan	O
!	O
Weljeydellä	O
.	O
M	B-PER
.	I-PER
Saarinen	I-PER
.	O
Puheenjohtaja	O
.	O
Wiipurissa	B-LOC
pidettiin	O
lähetysjuhlaa	O
2224	O
p	O
.	O
Lokak	O
.	O
Waikka	O
oli	O
niin	O
wähän	O
aikaa	O
ennätetty	O
walmistaa	O
sitä	O
,	O
niin	O
se	O
oli	O
kuitenkin	O
hywin	O
siunattu	O
.	O
Sunnuntai-iltana	O
saatiin	O
rukoilla	O
useampain	O
sielujen	O
kanssa	O
.	O
Ja	O
maanantaina	O
oli	O
meillä	O
hywin	O
ihana	O
raamatun	O
keskustelu	O
aineena	O
1	O
Piet	O
.	O
5	O
luku	O
.	O
Kiinnitettiin	O
erityisesti	O
huomiota	O
seurakunnan	O
wanhimpain	O
wakawaan	O
,	O
mutta	O
samassa	O
suurta	O
kunniaa	O
tuottawaan	O
tehtäwään	O
,	O
jos	O
se	O
nimittäin	O
uskollisesti	O
täytetään	O
.	O
Nuorten	O
nöyrinä	O
pysymistä	O
ja	O
siitä	O
tulewaa	O
suurta	O
siunausta	O
teroitettiin	O
woimakkaasti	O
.	O
Samaten	O
myös	O
sitä	O
,	O
että	O
todellakin	O
saawat	O
Jumalan	O
lapset	O
heittää	O
kaikki	O
murheensa	O
,	O
mitä	O
laatua	O
ne	O
sitte	O
ikinä	O
owatkin	O
,	O
Herralle	O
.	O
Ja	O
lopuksi	O
kiintyi	O
keskustelu	O
raittiuteen	O
,	O
eikä	O
waan	O
ulkonaiseen	O
,	O
jonka	O
tärkeyden	O
pitäisi	O
jokaisen	O
uskowaisen	O
ymmärtää	O
,	O
waan	O
myöskin	O
siihen	O
,	O
että	O
ollaan	O
hengessä	O
raittiit	O
,	O
kun	O
kaikellaiset	O
sairaloiset	O
hengellisyyden	O
ilmaukset	O
muuten	O
woiwat	O
puhjeta	O
ja	O
turmella	O
monet	O
aluksi	O
wilpittömästikin	O
totuuteen	O
pyrkiwät	O
sydämmet	O
.	O
Joku	O
näet	O
woi	O
luottaa	O
ihaniin	O
tunteisiinsa	O
uskon	O
elämänsä	O
alku-aikoina	O
ja	O
sitten	O
taasen	O
jos	O
ne	O
katoawat	O
,	O
niin	O
woipi	O
olla	O
aiwan	O
toiwoton	O
.	O
j	O
.	O
n	O
.	O
e	O
.	O
Perkelettä	O
on	O
wastaan	O
seisottawa	O
!	O
Eikä	O
omiin	O
woimiin	O
luottaen	O
,	O
waan	O
nöyrästi	O
anoen	O
woimaa	O
ristin	O
juurella	O
!	O
Jumalan	O
lastenkin	O
olisi	O
paljon	O
enemmin	O
Suomen	B-ORG
Wiikkolehti	I-ORG
.	O
N:o	O
44	O
sywennyttäwä	O
Jumalan	O
sanaan	O
,	O
kun	O
mitä	O
tawallisesti	O
ollaan	O
.	O
Silloin	O
woidaan	O
Jumalan	O
sanaan	O
nojautuen	O
wastustaa	O
perkelettä	O
ja	O
epäraittiita	O
hengellisiä	O
liikkeitä	O
.	O
Sa	O
rnataampa	O
toisinaan	O
ihmisille	O
aiwan	O
epäraitista	O
ewankeliumiakin	O
,	O
jossa	O
hylätään	O
ja	O
kielletään	O
kaikki	O
taistelu	O
perkelettä	O
,	O
maailmaa	O
ja	O
omaa	O
lihaa	O
wastaan	O
,	O
mutta	O
niin	O
ei	O
opettanut	O
Kristus	O
,	O
eikä	O
hänen	O
apostolinsa	O
.	O
M	B-PER
.	I-PER
Saarinen	I-PER
.	O
Christian	O
Endeavor	O
.	O
Marraskuun	O
2	O
wiikko	O
.	O
Sota	O
kapakoita	O
wastaan	O
.	O
Marrask	O
.	O
7	O
Kapakan	O
kirous	O
.	O
5	O
Mos	O
.	O
27	O
:	O
15-26	O
.	O
8	O
Laittoman	O
tuomion	O
.	O
2	O
Tess	O
.	O
2	O
:	O
3	O
-	O
12	O
9	O
Käyttäen	O
lakia	O
.	O
1	O
Tim	O
.	O
1	O
:	O
8-16	O
.	O
10	O
Wahwin	O
aseemme	O
.	O
1	O
Tim	O
.	O
2	O
:	O
1-8	O
.	O
11	O
Puolusta	O
oikeuksiasi.Ap	O
.	O
16	O
:	O
35	O
-	O
40	O
.	O
12	O
Woiton	O
warmuus	O
.	O
2	O
Kor	O
.	O
13	O
:	O
8	O
1	O
Kor	O
.	O
15	O
:	O
25	O
.	O
13	O
Aihe	O
:	O
Sota	O
kapakoita	O
wastaan	O
:	O
tule	O
mukaan	O
!	O
Hab	O
.	O
2	O
:	O
1	O
-	O
20	O
.	O
Juoppous	O
on	O
kuolema	O
.	O
Se	O
on	O
olewinaan	O
elämän	O
woimaa	O
,	O
mutta	O
se	O
on	O
kuolemaa	O
.	O
5	O
w	O
.	O
Kapakan	O
pitäminen	O
on	O
ruminta	O
warkautta	O
.	O
Kapakoitsija	O
ottaa	O
mikä	O
ei	O
ole	O
hänen	O
:	O
nälkäisten	O
rawinnon	O
ja	O
köyhäin	O
rahat	O
.	O
6	O
w	O
.	O
Jokainen	O
kaupunki	O
,	O
joka	O
suojelee	O
kapakoita	O
syystä	O
,	O
että	O
niistä	O
tulee	O
yleisiä	O
waroja	O
,	O
on	O
rakennettu	O
werellä	O
ja	O
perustettu	O
wääryydellä	O
.	O
12	O
w	O
.	O
Koko	O
tuossa	O
häpeällisessä	O
kaupassa	O
on	O
syntiä	O
,	O
mutta	O
pahimman	O
synnin	O
tekee	O
wiettelijä	O
,	O
joka	O
tuntee	O
miehen	O
heikkouden	O
ja	O
kuitenkin	O
kehottaa	O
häntä	O
juomaan	O
.	O
15	O
w	O
.	O
Minkälaista	O
olisi	O
maassamme	O
,	O
jos	O
ei	O
löytyisi	O
wäkijuomia	O
?	O
Jos	O
menet	O
mukaan	O
sotaan	O
,	O
olet	O
warmasti	O
kohtaawa	O
waaroja	O
,	O
mutta	O
toiwot	O
woittoa	O
,	O
niin	O
tässäkin	O
sodassa	O
.	O
	
sodassa	O
.	O
51	O
kahuttaa	O
taimet	O
.	O
Lähempiä	O
tietoja	O
saa	O
asianharrastajat	O
T	B-PER
.	I-PER
J	I-PER
.	I-PER
Blomqwistin	I-PER
kirjoittamasta	O
kirjasta	O
metsänhoidollisista	O
taimitarhoista	O
ja	O
wiljelystöistä	O
,	O
hinta	O
50	O
p	O
.	O
Kuusen	O
poikia	O
.	O
Tämän	O
kirjoittaja	O
istutti	O
Joutsan	B-LOC
pitäjän	I-LOC
Kanerwamäellä	B-LOC
olewan	O
kauppakartanon	O
luo	O
metsästä	O
tuodun	O
kuusen	O
taimen	O
w	O
.	O
1890	O
.	O
Se	O
on	O
nyt	O
kauppakartanoa	O
korkeampi	O
ja	O
on	O
jo	O
tehnyt	O
useampana	O
wuotena	O
käpyjä	O
.	O
Talwella	O
1909	O
otin	O
siitä	O
käpyjä	O
ja	O
niistä	O
saamistani	O
siemenistä	O
on	O
minulla	O
nyt	O
yhden	O
kesän	O
kaswaneita	O
taimia	O
taimimaassa	O
.	O
Saa	O
nähdä	O
kuinka	O
suureksi	O
näen	O
niiden	O
kaswawan	O
.	O
K	O
.	O
K	O
Metsäkauppoja	O
.	O
Hinnerjoen	B-LOC
kunta	I-LOC
myi	O
kuluneen	O
joulukuun	O
11	O
p:nä	O
pidetyssä	O
huutokaupassa	O
kunnan	O
koulutalon	O
metsästä	O
K	B-PER
.	I-PER
Rautakoskelle	I-PER
435	O
leimattua	O
mänty-	O
ja	O
kuusipuuta	O
3:32	O
rungolta	O
.	O
Puut	O
oliwat	O
leimatut	O
metsänhoidollisia	O
näkökohtia	O
silmällä	O
pitäen	O
8	O
engl	O
.	O
tuumaa	O
sekä	O
siitä	O
wahwempiakin	O
14	O
jalan	O
korkeudelta	O
maasta	O
mitattuna	O
.	O
Hakkaus	O
ja	O
ajoaika	O
kestää	O
tulewan	O
huhtikuun	O
wiimeiseen	O
päiwään	O
.	O
Samoin	O
Lapin	B-LOC
kunta	I-LOC
jouluk	O
.	O
11	O
p:nä	O
pidetyssä	O
huutokaupassa	O
Kodiksamin	B-ORG
kansakoululla	I-ORG
myi	O
mainitun	O
koulutalon	O
metsästä	O
eräälle	O
lappilaiselle	O
noin	O
2,000	O
leimattua	O
mänty-	O
ja	O
kuusipuuta	O
ä	O
4	O
:	O
71	O
rungolta	O
.	O
Puut	O
oliwat	O
leimatut	O
14	O
jalan	O
korkeudelta	O
maasta	O
lukien	O
,	O
wahwuudeltaan	O
8	O
engl	O
.	O
tuumaa	O
ja	O
siitä	O
suurempia	O
,	O
leimattu	O
metsänhoidollisia	O
periaatteita	O
silmällä	O
pitäen	O
.	O
Kauppasummasta	O
ostaja	O
maksaa	O
heti	O
20	O
,	O
60	O
helmik	O
.	O
15	O
p:wä	O
w	O
.	O
1910	O
,	O
sekä	O
loput	O
20	O
on	O
maksettawa	O
huhtikuun	O
kuluessa	O
samana	O
wuonna	O
.	O
Hakkausaika	O
lienee	O
sowittu	O
huhtikuun	O
wiimeiseen	O
päiwään	O
wuoteen	O
1911	O
.	O
E	O
.	O
K	O
.	O
Metsäkauppoja	O
on	O
Satakunnassa	B-LOC
kuluneena	O
syksynä	O
tehty	O
aikatawalla	O
.	O
Ja	O
waikka	O
jotkut	O
sahayhtiöt	O
ottawatkin	O
suuret	O
määrät	O
saha-	O
y	O
.	O
m	O
.	O
puita	O
omista	O
metsistään	O
niin	O
sen	O
lisäksi	O
,	O
paitsi	O
kruununmetsissä	O
,	O
owat	O
tehneet	O
paljo	O
metsäkauppoja	O
yksityisten	O
metsänomistajain	O
kanssa	O
.	O
Hinnatkin	O
	
Suomen	B-LOC
milla	O
kyynyspäillään	O
nojautui	O
pöydälle	O
.	O
Minä	O
neuwoin	O
häntä	O
sopimattomasta	O
käytöksestänsä	O
ja	O
astuin	O
edelleen	O
.	O
Toiste	O
kuin	O
tulin	O
hänen	O
kohdallensa	O
,	O
teki	O
hän	O
samaten	O
ja	O
minun	O
oli	O
pakko	O
hänelle	O
wieläkin	O
kerran	O
sanoa	O
,	O
että	O
hän	O
ottaisi	O
käsiwartensa	O
pois	O
pöydältä	O
.	O
Hän	O
totteli	O
hetkeksi	O
waan	O
kuin	O
kolmannen	O
kerran	O
astuin	O
hänen	O
siwutsensa	O
,	O
katsoi	O
hän	O
minuun	O
uhkamielisesti	O
,	O
ja	O
taisin	O
selwästi	O
huomata	O
hänen	O
kaswoistansa	O
,	O
että	O
hän	O
oli	O
mielessään	O
päättänyt	O
ei	O
totella	O
minua	O
.	O
Tämä	O
saattoi	O
minun	O
suorasti	O
pahoilleni	O
kuitenkin	O
hillitsin	O
itseni	O
ja	O
rukoilin	O
sydämellisesti	O
Jumalalta	O
woimaa	O
osottamaan	O
tälle	O
lapselle	O
kärsiwällisyyttä	O
,	O
samoin	O
kuin	O
sitä	O
Jumala	O
oli	O
osottanut	O
itselleni	O
.	O
Paha	O
mieleni	O
lakkasikin	O
heti	O
minä	O
tulin	O
tyyneeksi	O
ja	O
kykenin	O
jatkamaan	O
opetustani	O
.	O
Poika	O
yhä	O
waan	O
entisessä	O
asemassaan	O
istua	O
jörötti	O
,	O
waan	O
minä	O
en	O
ollut	O
hänestä	O
sen	O
enempää	O
tietäwinäni	O
.	O
Koulun	O
päätyttyä	O
kutsutin	O
hänet	O
luokseni	O
kamariini	O
ja	O
rukoilin	O
sillä	O
wälin	O
Jumalalta	O
wiisautta	O
ja	O
mielenmalttia	O
.	O
Kopisewin	O
jaloin	O
astui	O
hän	O
sisään	O
ja	O
paiskasi	O
wihoissaan	O
owen	O
jälkeensä	O
.	O
Miksis	O
owea	O
niin	O
kowasti	O
paiskasit	O
?	O
kysyin	O
minä	O
.	O
En	O
paiskanut	O
,	O
wastasi	O
hän	O
.	O
Niinpä	O
paiskasit	O
,	O
poikaseni	O
,	O
lausuin	O
minä	O
.	O
Minä	O
sanon	O
teille	O
:	O
en	O
ole	O
sitä	O
tehnyt	O
,	O
kuului	O
wastaukseksi	O
.	O
Nousin	O
seisaalle	O
ja	O
astuin	O
hänen	O
luoksensa	O
,	O
tartuin	O
hänen	O
käteensä	O
ja	O
kysyin	O
häneltä	O
leppyisellä	O
,	O
wakawalla	O
äänellä	O
:	O
Tiedätkös	O
,	O
poikaseni	O
,	O
ketä	O
wastaan	O
teet	O
syntiä	O
?	O
Etpä	O
tee	O
minua	O
wastaan	O
,	O
waan	O
Wapahtajaasi	O
,	O
parasta	O
ystäwääsi	O
wastaan	O
?	O
Koettele	O
itseäsi	O
ja	O
kysy	O
itseltäsi	O
,	O
mikä	O
se	O
sinua	O
moiseen	O
menettelemiseen	O
on	O
wietellyt	O
.	O
Pojan	O
sydän	O
heltyi	O
hän	O
puhkasi	O
itkuun	O
ja	O
pyysi	O
minua	O
antamaan	O
hänelle	O
huonon	O
käytöksensä	O
anteeksi	O
.	O
Olin	O
tänä	O
aamuna	O
itsekseni	O
päättänyt	O
,	O
jatkoi	O
hän	O
nyhkytellen	O
,	O
teitä	O
niin	O
kauan	O
tottelemattomuudellani	O
kiusata	O
,	O
kunnes	O
löisitte	O
minua	O
sillä	O
minä	O
tiesin	O
,	O
että	O
tämä	O
olisi	O
enemmän	O
koskettanut	O
teihin	O
kuin	O
minuun	O
.	O
Woi	O
,	O
pyydän	O
nöysimmästi	O
,	O
suokaan	O
minulle	O
anteeksi	O
!	O
En	O
ikäpäiwinäni	O
enään	O
semmoista	O
käy	O
tekemään	O
.	O
Minä	O
osotin	O
hänelle	O
mitenkä	O
suuresta	O
kiusauksesta	O
hän	O
oli	O
pääsnyt	O
ja	O
laskin	O
hänet	O
sitte	O
pois	O
menemään	O
wakuuttaen	O
Pyhäkoululehti	B-ORG
.	O
että	O
minä	O
hänelle	O
jo	O
aikaa	O
sitten	O
olin	O
anteeksi	O
antanut	O
.	O
Hän	O
astui	O
ulos	O
waan	O
oli	O
yhä	O
wieläkin	O
raskasmielisen	O
näköinen	O
.	O
Jälkeenpuolenpäiwän	O
,	O
kuin	O
olin	O
päättänyt	O
opetuksen	O
ja	O
istuin	O
yksinäni	O
kamarissani	O
,	O
koputteli	O
joku	O
hiljaa	O
oweani	O
.	O
Poika	O
astui	O
sisään	O
itkemisestä	O
punasin	O
silmin	O
ja	O
wäitti	O
mahdottomaksi	O
,	O
että	O
minä	O
olisin	O
hänelle	O
anteeksi	O
antanut	O
,	O
sillä	O
hän	O
oli	O
aiwän	O
pahanelkisesti	O
minua	O
kohtaan	O
käyttäinyt	O
ja	O
hän	O
pyysi	O
minua	O
wieläkin	O
kerran	O
wakuuttamaan	O
häntä	O
anteeksiannostani	O
,	O
luwaten	O
uudestaan	O
ei	O
milloinkaan	O
enään	O
minua	O
pahentawansa	O
.	O
Minä	O
taaskin	O
sanoin	O
hänelle	O
,	O
että	O
hän	O
sai	O
olla	O
siitä	O
ihan	O
warma	O
,	O
että	O
minä	O
olen	O
hänelle	O
antanut	O
anteeksi	O
,	O
mutta	O
lisäsin	O
siihen	O
,	O
että	O
hänen	O
myöskin	O
pitäisi	O
anomaan	O
anteeksi	O
Wapahtajaltansa	O
,	O
jota	O
wastaan	O
hän	O
pääasiallisesti	O
olikin	O
syntiä	O
tehnyt	O
ja	O
joka	O
warmaan	O
,	O
jos	O
hänen	O
katumuksensa	O
on	O
wilpitön	O
,	O
on	O
kuulewa	O
hänen	O
rukouksensa	O
.	O
Waan	O
poika	O
ei	O
sittenkään	O
herennyt	O
itkemästä	O
ja	O
hän	O
läksi	O
wielä	O
luotanikin	O
wesissä	O
silmin	O
.	O
Seuraawana	O
aamuna	O
olin	O
tuskin	O
nousnut	O
ylös	O
ennenkuin	O
pieni	O
katuwainen	O
ystäwäni	O
jo	O
taaski	O
tuli	O
luokseni	O
,	O
itkien	O
niin	O
katkerasti	O
,	O
että	O
jo	O
kokonaan	O
ihmettelin	O
.	O
Hän	O
sanoi	O
eilisen	O
käytöksensä	O
yhä	O
olleen	O
hänellä	O
mielessä	O
eikä	O
sallineen	O
hänen	O
nukkuakaan	O
ja	O
rukoili	O
minua	O
hartaasti	O
häntä	O
tästä	O
lähtien	O
rakastamaan	O
,	O
aiwan	O
niinkuin	O
häntä	O
ennenkin	O
olin	O
rakastanut	O
.	O
Hän	O
ei	O
woinut	O
ymmärtää	O
,	O
mikä	O
se	O
oli	O
saanut	O
niin	O
pahanelkisen	O
päätöksen	O
hänen	O
päähänsä	O
wieläpä	O
selitti	O
olleensa	O
aiwan	O
luja	O
siinä	O
mielessä	O
ei	O
millään	O
rangaistuksella	O
taipua	O
jäykkyydestänsä	O
,	O
waan	O
sanoi	O
käyneen	O
hänelle	O
mahdottomaksi	O
wastustaa	O
sitä	O
hywyyttä	O
ja	O
ystäwällisyyttä	O
,	O
jolla	O
olin	O
koettanut	O
saada	O
häntä	O
itse	O
wikaansa	O
näkemään	O
.	O
Hän	O
pyysi	O
minua	O
hänelle	O
selittämään	O
mitenkä	O
oli	O
minun	O
mahdollista	O
hänen	O
ilkiwaltaisuuttaan	O
niin	O
tyynellä	O
mielellä	O
kärsiä	O
.	O
Siihen	O
wastasin	O
minä	O
:	O
Sitä	O
en	O
woi	O
,	O
rakas	O
lapseni	O
,	O
sinulle	O
täydellisesti	O
selittää	O
,	O
waan	O
jos	O
ikäänkuin	O
wiittaamalla	O
tahtoisin	O
parilla	O
sanalla	O
sitä	O
sinulle	O
ilmaista	O
,	O
niin	O
tiedä	O
:	O
sentähden	O
että	O
itse	O
olen	O
niin	O
paljon	O
Herralta	O
anteeksi	O
saanut	O
,	O
sentähden	O
oli	O
minulle	O
mahdollista	O
antaa	O
sinulle	O
rikoksesi	O
anteeksi	O
.	O
Niin	O
kertoi	O
tämä	O
kunnioitettawa	O
opettaja-wanhus	O
ja	O
päätti	O
sillä	O
ilahduttawalla	O
	
he	O
tänsä	O
,	O
ja	O
heidän	O
kertomuksillansa	O
on	O
historiallinen	O
totuus	O
.	O
Tätä	O
heidän	O
kertomuksensa	O
historiallista	O
totuutta	O
todistaa	O
:	O
1	O
He	O
owat	O
itse	O
olleet	O
wierasmiehiä	O
Herran	O
näitä	O
töitä	O
tehdessä	O
2	O
Heidän	O
kertomuksissansa	O
mainitaan	O
aika	O
,	O
jolloin	O
Herra	O
ihmetyönsä	O
teki	O
,	O
ja	O
paikka	O
,	O
missä	O
Hän	O
ne	O
teki	O
ja	O
3	O
He	O
esittäwät	O
nämät	O
kertomuksensa	O
aikana	O
,	O
jolloin	O
wielä	O
ihmisiä	O
eli	O
,	O
jotka	O
oliwat	O
nähneet	O
samoja	O
Herran	O
ihmetöitä	O
,	O
kuin	O
ewankelistatkin	O
,	O
sekä	O
puhuwat	O
noista	O
ihmetöistä	O
maassa	O
,	O
jossa	O
ne	O
tehdyt	O
oliwat	O
.	O
Erinomainen	O
tyhmä	O
rohkeus	O
olisi	O
ewankelistoilla	O
ollut	O
,	O
jos	O
he	O
walheellisesti	O
olisiwat	O
näitä	O
ihmekertomuksia	O
sepittäneet	O
,	O
sillä	O
helposti	O
olisiwät	O
heidän	O
wihamiehensä	O
ne	O
walheiksi	O
näyttäneet	O
.	O
Mutta	O
sitä	O
eiwät	O
nuot	O
Kristuksen	O
wastustajat	O
yritäkään	O
tehdä	O
waan	O
Päin	O
wastoin	O
wahwistawat	O
sekä	O
juutalaiset	O
että	O
pakanat	O
uskowat	O
Herran	O
Jesuksen	B-PER
ihmetöitä	O
tehneen	O
,	O
sillä	O
niin	O
wahwistetut	O
todeksi	O
ja	O
julkisesti	O
tunnetut	O
ne	O
owat	O
.	O
Sentähden	O
rohkenee	O
apostoli	O
Pietarikin	B-PER
saarnassansa	O
juutalaisille	O
wedota	O
näihin	O
Herran	O
ihmetöihin	O
,	O
Ap	O
.	O
T	O
.	O
2	O
:	O
22	O
,	O
eikä	O
kukaan	O
syytä	O
häntä	O
walehtelijaksi	O
.	O
Kertomukset	O
Herran	O
ihmetöistä	O
owat	O
myöskin	O
keskenänsä	O
täydellisessä	O
sopusoinnussa	O
ja	O
täydentäwät	O
toisiansa	O
,	O
joka	O
myös	O
wahwistaa	O
niitten	O
historiallista	O
totuutta	O
,	O
ja	O
niitten	O
sepittäjät	O
owat	O
kuolemallaan	O
olleet	O
walmiit	O
wahwistamaan	O
kertomustensa	O
todenperäisyyttä	O
.	O
Meidän	O
täytyy	O
siis	O
kieltää	O
kaiken	O
historiallisen	O
totuuden	O
,	O
jos	O
tahdomme	O
näitten	O
kertomusten	O
totuutta	O
epäillä	O
.	O
Herramme	O
Jesuksen	B-PER
ihmetyöt	O
owat	O
nyt	O
historiallisina	O
tosiasioina	O
edessämme	O
todistamassa	O
Hänestä	O
.	O
Mitä	O
ne	O
Hänestä	O
todistawat	O
?	O
Ne	O
todistawat	O
,	O
että	O
Hänellä	O
on	O
jumalallinen	O
woima	O
.	O
Kun	O
Pyhäkoululehti	B-ORG
.	O
tarkastamme	O
näitten	O
ihmetöitten	O
laatua	O
,	O
niin	O
tulemme	O
näkemään	O
,	O
että	O
ne	O
owat	O
yliluonnollisia	O
ja	O
poikkeawat	O
luonnon	O
tawallisesta	O
lainmukaisuudesta	O
.	O
Selwästi	O
näkyy	O
,	O
että	O
Jesus	B-PER
ihmetyötä	O
tehdessänsä	O
ottaa	O
jonkun	O
esineen	O
tai	O
ihmisen	O
luonnon	O
tawallisen	O
järjestyksen	O
alaisesta	O
tilasta	O
ja	O
asettaa	O
oman	O
wapaan	O
tahtonsa	O
woiman	O
alaiseksi	O
.	O
Hänessä	O
olewa	O
woima	O
synyttää	O
ihmeen	O
,	O
niin	O
että	O
wesi	O
wiiniksi	O
muuttuu	O
muutamalla	O
leiwällä	O
ja	O
kalalla	O
tuhansia	O
rawitaan	O
,	O
spitaliset	O
,	O
kuurot	O
,	O
sokeat	O
taudistansa	O
pääsewät	O
,	O
kuolleet	O
nousewat	O
ylös	O
,	O
y	O
.	O
m	O
.	O
Hän	O
työssä	O
ja	O
totuudessa	O
näyttää	O
minkälainen	O
wapaus	O
ja	O
woima	O
Jumalalla	O
on	O
luomakuntansa	O
yli	O
,	O
mutta	O
tällä	O
ei	O
Hän	O
luonnon	O
järjestystä	O
riko	O
,	O
että	O
Hän	O
yksityisiä	O
esineitä	O
tawallisesta	O
järjestyksestä	O
wapaan	O
tahtonsa	O
alaisiksi	O
alistaa	O
.	O
Hywä	O
,	O
opettawa	O
ja	O
järjellinen	O
tarkoitus	O
on	O
aina	O
Herran	O
ihmetöissä	O
.	O
Ihme	O
wain	O
on	O
,	O
että	O
ihminen	O
,	O
joka	O
elää	O
keskellä	O
ihmeitä	O
,	O
ei	O
ihmeitä	O
usko	O
,	O
ei	O
näe	O
Jumalan	O
woimaa	O
ja	O
kunniaa	O
.	O
E	O
.	O
Mn	O
.	O
Muutama	O
sana	O
pyhäkouluista	O
Dragsfjärdissä	B-LOC
.	O
Monella	O
seurakunnan	O
opettajalla	O
on	O
sydämmen	O
halu	O
saada	O
toimeen	O
pyhäkouluja	O
seurakunnassaan	O
,	O
mutta	O
tämän	O
halun	O
toteuttamista	O
woi	O
kohdata	O
ainakin	O
alussa	O
monet	O
esteet	O
.	O
Mutta	O
hywä	O
asia	O
woittaa	O
kuitenkin	O
lopuksi	O
,	O
etenkin	O
kun	O
Herra	O
sille	O
siunauksensa	O
suo	O
.	O
Sentähden	O
ei	O
tarwitse	O
kenenkään	O
antaa	O
toiweittensa	O
pyhäkouluasian	O
menestymisestä	O
rauweta	O
,	O
koskekoon	O
ne	O
sitten	O
pyhäkoulujen	O
perustamista	O
tai	O
pitämistä	O
,	O
waan	O
tehdä	O
työtä	O
tämän	O
kalliin	O
asian	O
eteen	O
anoen	O
Herralta	O
siunausta	O
ja	O
menestystä	O
.	O
Kuinka	O
Herra	O
	
woimme	O
lienee	O
ollut	O
paikkakunnalla	O
ensimmäinen	O
laatuaan	O
,	O
päättynyt	O
.	O
Epäilemättä	O
jätti	O
se	O
usean	O
mieleen	O
pysywän	O
muiston	O
.	O
Niin	O
ainakin	O
on	O
minulle	O
nyt	O
jälkeenpäin	O
useat	O
sanoneet	O
.	O
Herra	O
saakoon	O
tästäkin	O
kiitoksen	O
ja	O
kunnian	O
.	O
Frans	B-PER
S	I-PER
.	I-PER
Suokas	I-PER
Pastori	O
.	O
Paikallisyhdistysten	O
wuosikertomukset	O
.	O
V	O
.	O
Mikkelistä	B-LOC
.	O
1	O
.	O
Pyhäkouluja	O
on	O
maaseurakunnassa	O
62	O
,	O
suuremmissa	O
kinkereissä	O
2	O
3	O
ja	O
pienemmissä	O
yksi	O
,	O
jotka	O
kokoontuwat	O
siihen	O
kylän	O
taloon	O
,	O
mihin	O
kulloinkin	O
pyydetään	O
.	O
2	O
.	O
Opettajia	O
näissä	O
kouluissa	O
on	O
yhteensä	O
119	O
,	O
miehiä	O
sekä	O
naisia	O
,	O
1	O
4	O
kussakin	O
,	O
sitä	O
myöten	O
,	O
mikäli	O
halullisia	O
ja	O
kykenewiä	O
henkilöitä	O
paikkakunnasta	O
on	O
onnistuttu	O
löytämään	O
.	O
3	O
.	O
Koulussa	O
käypiä	O
lapsia	O
on	O
noin	O
1,025	O
,	O
jotka	O
eiwät	O
kuitenkaan	O
kaikki	O
ole	O
säännöllisesti	O
koulua	O
käyneet	O
,	O
mikä	O
puuttuwasta	O
halusta	O
mikä	O
kylmänä	O
aikana	O
puuttuwan	O
waatetuksen	O
wnoksi	O
.	O
4	O
.	O
Opetusjärjestys	O
on	O
ollut	O
:	O
Rukous	O
wirrenweisuun	O
keralla	O
,	O
sunnuntaitekstin	O
selitys	O
,	O
lyhempi	O
tai	O
laweampi	O
opettajan	O
kykyä	O
myöten	O
,	O
pipliahistorian	O
ja	O
katekismon	O
läksyn	O
kuulustelu	O
,	O
selittäwien	O
kysymysten	O
kanssa	O
,	O
kirkkowirsien	O
laulu	O
koraali-wirsikirjan	O
ja	O
kantelein	O
awulla	O
tai	O
ilman	O
näitä	O
opettajan	O
korwa-nuotin	O
mukaan	O
,	O
ja	O
sisälu-	O
Pyhäkoululehti	B-ORG
.	O
85	O
wun	O
harjoitustakin	O
,	O
jota	O
oppilaat	O
wielä	O
nykyisin	O
tarwitsewat	O
.	O
Lasten	O
ijän	O
mukaan	O
on	O
2-3	O
läksykuntaa	O
.	O
Täten	O
koulun	O
pitoa	O
tawallisesti	O
kestääkin	O
3	O
4	O
tuntia	O
,	O
tietysti	O
tarpeellisilla	O
lomilla	O
.	O
5	O
.	O
Kouluissa	O
on	O
myös	O
olemassa	O
tarpeellinen	O
,	O
aluksi	O
wähäinen	O
kirjasto	O
,	O
opettajien	O
opetuskywyn	O
kehittämistä	O
warten	O
.	O
Tätä	O
halutaan	O
lisätä	O
mikäli	O
waan	O
waroja	O
saadaan	O
.	O
Harjaantuneemmat	O
opettajat	O
owat	O
itse	O
hankkineet	O
lisiä	O
.	O
6	O
.	O
Pyhäkoulun	O
kassa	O
on	O
myös	O
alkuun	O
saatu	O
ja	O
on	O
jo	O
wakinaisella	O
kannalla	O
muutaman	O
1,000	O
markan	O
lahjoituksen	O
kautta	O
,	O
jonka	O
korkoja	O
wain	O
käytetään	O
!	O
Kassan	O
säästö	O
on	O
nyt	O
263	O
markkaa	O
5	O
penniä	O
.	O
Kassan	O
waroilla	O
on	O
hankittu	O
opettajille	O
opetus-kirjoja	O
ja	O
köyhille	O
lapsille	O
luku-kirjoja	O
,	O
joko	O
ilmaiseksi	O
tai	O
huokealla	O
hinnalla	O
.	O
7	O
.	O
Harjoitus	O
kokouksia	O
pyhäkouluttajien	O
kehittämistä	O
warten	O
on	O
säännöllisesti	O
pidetty	O
noin	O
kerta	O
kuukaudessa	O
kunnan	O
huoneessa	O
,	O
lauantai	O
tai	O
sunnuntai	O
illoin	O
3	O
4	O
tuntia	O
kerrallaan	O
.	O
Näitä	O
owat	O
kaikki	O
papit	O
täällä	O
mielellään	O
johtaneet	O
,	O
ja	O
näissä	O
harjoitetaan	O
tekstin	O
,	O
pipliahistorian	O
ja	O
katekismon	O
selitystä	O
ynnä	O
laulua	O
ja	O
joskus	O
keskustelua	O
.	O
Mikäli	O
opettajat	O
owat	O
näissä	O
ahkerasti	O
käyneet	O
,	O
sikäli	O
owat	O
myös	O
nähtäwästi	O
edistyneet	O
ja	O
wirkistyneet	O
taidolla	O
toimimaan	O
.	O
Niille	O
,	O
jotka	O
kaiken	O
aikaa	O
koulun	O
aljettua	O
7	O
wuotta	O
sitten	O
owat	O
säännöllisesti	O
koulua	O
pitännet	O
,	O
annettiin	O
lahja-palkkioksi	O
4	O
suurta	O
4:o	O
Raamattua	O
,	O
8	O
Turun	B-ORG
pipliaseuran	I-ORG
painattamaa	O
8:o	O
Raamattua	O
ja	O
20	O
suurta	O
8:o	O
Uutta	O
Testamenttia	O
psalttarin	O
kanssa	O
,	O
jotka	O
pyhät	O
	
ja	O
Pyhäkoululeht	B-ORG
Yhdistyksen	I-ORG
wuosikokous	O
oli	O
3	O
p:nä	O
tammik	O
.	O
Tuloja	O
oli	O
yhdistyksellä	O
wiime	O
wuonna	O
138	O
:	O
30	O
menoja	O
80	O
:	O
20	O
.	O
Waroja	O
on	O
siis	O
kassassa	O
58	O
mk	O
.	O
10	O
p	O
.	O
Lahti	B-LOC
.	O
19	O
41	O
04	O
.	O
M	B-PER
.	I-PER
W	I-PER
.	I-PER
Heinonen	I-PER
.	O
III	O
.	O
Anna	B-PER
Forsberg	I-PER
.	O
Längelmäen	B-ORG
Pyhäkouluyhdistyksen	I-ORG
wuosikertomus	O
w	O
.	O
1903	O
.	O
Kun	O
tarkastamme	O
yhdistyksemme	O
toimintaa	O
kuluneen	O
wuoden	O
ajalla	O
eri	O
piireissä	O
,	O
niin	O
kohtaa	O
meitä	O
osaksi	O
iloa	O
.	O
mutta	O
myöskin	O
surua	O
herättäwä	O
ilmiö	O
.	O
Tähänkin	O
työhön	O
näkyy	O
sisältywän	O
sama	O
ominaisuus	O
mikä	O
ylimalkaan	O
kuuluu	O
kaikkeen	O
inhimilliseen	O
.	O
Iloista	O
on	O
hawaita	O
miten	O
pyhäkoulu	O
muutamissa	O
piireissä	O
woittaa	O
yhä	O
wakawampaa	O
ja	O
pysywäisempää	O
jalansijaa	O
,	O
niin	O
että	O
sen	O
menestyminen	O
näyttää	O
turwatulta	O
.	O
Se	O
on	O
opettajille	O
erittäin	O
suuresta	O
merkityksestä	O
.	O
Antaahan	O
se	O
halua	O
työhön	O
,	O
herättää	O
harrastusta	O
siihen	O
ja	O
synnyttää	O
toiwoa	O
ja	O
uskoa	O
että	O
työstä	O
myöskin	O
tulee	O
hedelmiä	O
.	O
Ja	O
hapatuksen	O
tawoin	O
waikuttaa	O
se	O
hiljaisesti	O
koko	O
paikkakunnallakin	O
hengellisen	O
elämän	O
eduksi	O
.	O
Se	O
on	O
opettajille	O
warmaankin	O
paras	O
palkinto	O
minkä	O
he	O
siitä	O
työstä	O
täällä	O
woiwat	O
saada	O
.	O
Kinkereiklä	O
perustettiin	O
myöskin	O
muutamia	O
uusia	O
kouluja	O
,	O
joista	O
ainakin	O
toisissa	O
on	O
työskennelty	O
.	O
Koulujen	O
luku	O
on	O
siten	O
lisääntymässä	O
.	O
Masentawalla	O
taas	O
tuntuu	O
kuin	O
muutamissa	O
paikoin	O
koulu	O
joko	O
kituu	O
oppilasten	O
taikka	O
opettajain	O
puntetta	O
.	O
Pyhäkouluasia	O
ei	O
ole	O
siellä	O
wielä	O
tullut	O
sydämen	O
asiaksi	O
.	O
Ja	O
yksinäinen	O
opettaja	O
saa	O
ponnistella	O
niinkuin	O
se	O
,	O
joka	O
kiwikkomäkeen	O
raiwaa	O
peltoa	O
,	O
taikka	O
hallaiseen	O
korpeen	O
walmistaa	O
wiljelystä	O
,	O
jossa	O
mieli	O
on	O
masentua	O
wastuksissa	O
,	O
jossa	O
woimat	O
owat	O
loppua	O
waikka	O
tahtoa	O
olisikin	O
.	O
Meidän	O
tulee	O
kuitenkin	O
alistua	O
kaikkea	O
wastaan	O
ottamaan	O
.	O
Jos	O
me	O
olemme	O
hywää	O
saaneet	O
Jumalalta	O
,	O
eikö	O
myös	O
meidän	O
pidä	O
pahaa	O
ottaman	O
wastaan	O
?	O
Job	B-PER
.	O
2	O
:	O
10	O
.	O
Harrastuksen	O
puutteesta	O
on	O
paikoin	O
myöskin	O
koulun	O
pitäminen	O
itsestään	O
rauennut	O
,	O
waikka	O
sitä	O
jo	O
wähin	O
oli	O
aherrettukin	O
.	O
Pyhäkouluja	O
on	O
ollut	O
17	O
,	O
niissä	O
38	O
opettajaa	O
ja	O
270	O
oppilasta	O
.	O
Nämät	O
numerot	O
eiwät	O
kuitenkaan	O
ihan	O
täsmällisesti	O
wastanne	O
todellisuutta	O
syystä	O
kun	O
ei	O
ale	O
kaikista	O
kouluista	O
saatu	O
kertomusta	O
.	O
Kokouksia	O
on	O
pidetty	O
wuosikokouksen	O
kanssa	O
neljästi	O
,	O
joissa	O
on	O
keskusteltu	O
yhdistyksen	O
toiminnasta	O
ja	O
pyhäkouluasiasta	O
.	O
Pyhäkoulujuhlaa	O
lähetysjuhlan	O
yhteydessä	O
18	O
p	O
.	O
kesäkuuta	O
jumalanpalweluksilla	O
sekä	O
kirkossa	O
että	O
Poukan	B-LOC
talossa	I-LOC
.	O
Ja	O
oli	O
kummankin	O
,	O
sekä	O
maamme	O
Pyhäkouluyhdistyksen	B-ORG
että	O
Lähetysseuran	B-ORG
edustajat	O
osaaottamassa	O
siihen	O
.	O
Papisto	O
on	O
raamatunselitysten	O
ohella	O
pitänyt	O
pyhäkoulutarkastuksia	O
.	O
Kaikissa	O
piireissä	O
ei	O
kuitenkaan	O
ole	O
tullut	O
käydyksi	O
.	O
Opettajille	O
on	O
tilattu	O
14	O
wk	O
.	O
Pyhäkoululehteä	B-ORG
ja	O
10	O
wk	O
.	O
Kaswatusopillisia	B-ORG
Sanomia	I-ORG
,	O
sekä	O
lapsia	O
warten	O
30	O
wk	O
.	O
Lasten	B-ORG
Pyhäkoululehteä	I-ORG
.	O
	
tarina	O
.	O
95	O
Suomen	B-ORG
Ev	I-ORG
.	I-ORG
luth	I-ORG
.	I-ORG
Pyhäkouluyhdistyksen	I-ORG
tulot	O
toukokuulla	O
1908	O
.	O
Kirkkoh	O
.	O
K	B-PER
.	I-PER
Reckardt	I-PER
,	O
Pielavesi	B-LOC
65	O
m	O
opett	O
.	O
Sanni	B-PER
Aaltonen	I-PER
,	O
Rusko	B-LOC
1	O
:	O
50	O
kirkkoh	O
.	O
Alfr	B-PER
.	I-PER
Forstadius	I-PER
,	O
Valkeasaari	B-LOC
25	O
:	O
87	O
pastori	O
K	B-PER
.	I-PER
A	I-PER
.	I-PER
Lauri	I-PER
,	O
Rääkkylä	B-LOC
3	O
:	O
60	O
Susanna	B-PER
Kristo	I-PER
,	O
Ylistaro	B-LOC
3	O
:	O
75	O
kolehti	O
Hausjärvellä	B-LOC
10	O
:	O
62	O
kolehdit	O
pastori	O
Tiitolan	B-PER
kautta	O
111	O
:	O
18	O
Rob	B-PER
.	I-PER
Hernberg	I-PER
,	O
4	O
:	O
90	O
pastori	O
Tiitola	B-PER
,	O
13	O
m	O
pastori	O
K	B-PER
.	I-PER
Sarlin	I-PER
,	O
Jaakkima	B-LOC
15	O
m	O
opett	O
.	O
Anna	B-PER
Vesterberg	I-PER
,	O
Reisjärvi	B-LOC
10	O
:	O
50	O
Matti	B-PER
Ojala	I-PER
,	O
Vampula	B-LOC
7	O
:	O
30	O
v	O
.	O
t	O
.	O
kirkkoh	O
.	O
J	B-PER
.	I-PER
V	I-PER
.	I-PER
Vierumäki	I-PER
,	O
Kuortane	B-LOC
11	O
:	O
50	O
pastori	O
O	B-PER
.	I-PER
Aarnio	I-PER
,	O
Räisälä	B-LOC
12	O
:	O
50	O
postinhoitaja	O
I	B-PER
.	I-PER
Rinta	I-PER
,	O
Kurikka	B-LOC
1	O
:	O
20	O
A	B-PER
.	I-PER
T	I-PER
.	I-PER
Kaivola	I-PER
,	O
Inkeroinen	B-LOC
7	O
:	O
50	O
kirkkoh	O
,	O
E	B-PER
.	I-PER
Bengs	I-PER
,	O
Suomusjärvi	B-LOC
10	O
m	O
neiti	O
J	B-PER
.	I-PER
Hällsiröm	I-PER
,	O
Joensuu	B-LOC
2	O
m	O
pastori	O
V	B-PER
.	I-PER
Tiitola	I-PER
,	O
60	O
:	O
38	O
Kuopion	B-ORG
hiippakunnan	I-ORG
vuosikolehti	O
125	O
:	O
75	O
A	B-PER
.	I-PER
Kuokka	I-PER
,	O
Hamina	B-LOC
1	O
:	O
25	O
Mauno	B-PER
Punti	I-PER
,	O
Hamina	B-LOC
50	O
p	O
pastori	O
K	B-PER
.	I-PER
Simelius	I-PER
,	O
Ullava	B-LOC
5	O
:	O
50	O
Julia	B-PER
Elin	I-PER
,	O
Bastman	B-LOC
,	O
Taalintehdas	B-LOC
3	O
m	O
Väinö	B-PER
Reilin	I-PER
,	O
Luopioinen	B-LOC
4	O
:	O
50	O
pastori	O
Stenroth	B-PER
,	O
Heinola	B-LOC
l	O
m	O
kiertokouluop	O
Sandra	B-PER
Laakso	I-PER
,	O
Ikalinen	B-LOC
1	O
:	O
50	O
taloll	O
,	O
Kalle	B-PER
Autio	I-PER
,	O
Mänttä	B-LOC
,	O
Kuorevesi	B-LOC
5	O
m	O
Isak	B-PER
Ojala	I-PER
,	O
Kuortane	B-LOC
2	O
m	O
Ida	B-PER
Leppänen	I-PER
,	O
Ruovesi	B-LOC
7	O
:	O
50	O
konduktööri	O
A	B-PER
.	I-PER
Lampinen	I-PER
,	O
Kouvola	B-LOC
10	O
m	O
Ida	B-PER
Leppäkorpi	I-PER
,	O
Vilppula	B-LOC
35	O
p	O
Lähetyskirjakauppa	O
,	O
Helsinki	B-LOC
24	O
:	O
70	O
Konginkankaan	B-ORG
Pastorinvirasto	I-ORG
8	O
:	O
3	O
M	B-PER
.	I-PER
Niikkilä	I-PER
,	O
Sievä	B-LOC
5	O
m	O
J	B-PER
.	I-PER
Hämäläinen	I-PER
,	O
Koivisto	B-LOC
10	O
m	O
Lahdenkylän	B-LOC
pyhäkoulu	O
,	O
Sortavala	B-LOC
1	O
m	O
tohtori	O
P	B-PER
.	I-PER
Virkkunen	I-PER
,	O
Helsinki	B-LOC
8	O
m	O
pastori	O
K	B-PER
.	I-PER
O	I-PER
.	I-PER
Laurila	I-PER
,	O
Eräjärvi	B-LOC
30	O
:	O
60	O
kirkkoh	O
.	O
K	B-PER
.	I-PER
Varmavuori	I-PER
,	O
Pyhäjärvi	B-LOC
7	O
:	O
60	O
Kaarlo	B-PER
Parikka	I-PER
,	O
Säkylä	B-LOC
1	O
:	O
80	O
O	B-ORG
.	I-ORG
Jalanderin	I-ORG
kirjakauppa	I-ORG
,	O
Oulu	B-LOC
2	O
:	O
40	O
neiti	O
Anna	B-PER
Stenius	I-PER
,	O
Hollola	B-LOC
3	O
m	O
Rob	B-PER
,	O
Hernbreg	B-PER
,	O
kirjallisuutta	O
3	O
:	O
45	O
emäntä	O
Maria	B-PER
Pekkonen	I-PER
,	O
Varkaus	B-LOC
50	O
p	O
Savonlinnan	B-ORG
hiippakunnan	I-ORG
vuosikolehti	O
345	O
:	O
84	O
pastori	O
M	B-PER
.	I-PER
Jaakkola	I-PER
,	O
Jyväskylä	B-LOC
6	O
m	O
neiti	O
Edla	B-PER
Inberg	I-PER
,	O
Ahlainen	B-LOC
1	O
:	O
25	O
E	B-PER
.	I-PER
J	I-PER
.	I-PER
Varis	I-PER
,	O
Rautalampi	B-LOC
7	O
:	O
50	O
K	B-PER
.	I-PER
Salo	I-PER
,	O
Lammi	B-LOC
1	O
m	O
Rob	B-PER
.	I-PER
Hernberg	I-PER
,	O
kolehteja	O
71	O
:	O
11	O
Satunnaista	O
apua	O
24	O
:	O
50	O
Myynyt	O
kirjallisuutta	O
26	O
:	O
27	O
:	O
Tuuloksen	B-ORG
kirkkoherranvirasto	I-ORG
10	O
m	O
Seppälä	B-PER
,	O
Hauho	B-LOC
6	O
m	O
Suntio	O
K	B-PER
.	I-PER
Mäkinen	I-PER
,	O
Pälkäne	B-LOC
12	O
:	O
50	O
Lois	O
,	O
A	B-PER
.	I-PER
Laitinen	I-PER
,	O
Jousa	B-LOC
7	O
m	O
neiti	O
Ida	B-PER
Vepsäläinen	I-PER
,	O
Kuopio	B-LOC
7	O
:	O
50	O
Joos	B-PER
,	O
Rissanen	B-PER
,	O
Nilsiä	B-LOC
1	O
:	O
50	O
neiti	O
Hilda	B-PER
Launi	I-PER
,	O
Turku	B-LOC
77	O
:	O
50	O
A	B-PER
.	I-PER
Kajala	I-PER
,	O
Inkeroinen	B-LOC
2	O
:	O
25	O
Huld-	B-PER
Roos	I-PER
,	O
Kannus	B-LOC
50	O
p	O
Taneli	B-PER
Vilkuna	I-PER
,	O
59	O
:	O
80	O
pastori	O
Lauronen	B-PER
,	O
Kälviä	B-LOC
15	O
m	O
Edla	B-PER
Inberg	I-PER
,	O
Ahlainen	B-LOC
12	O
m	O
Ester	B-PER
Knoblock	I-PER
,	O
Forssa	B-LOC
2	O
m	O
V	B-PER
.	I-PER
Tuominen	I-PER
,	O
Vilppula	B-LOC
25	O
m-	O
Amanda	B-PER
Sillfors	I-PER
,	O
Järvelä	B-LOC
11	O
m	O
Olga	B-PER
Räisänen	I-PER
,	O
Joroinen	B-LOC
4	O
m	O
Kolehti	O
Polvijärvella	B-LOC
1	O
:	O
30	O
pastori	O
H	B-PER
.	I-PER
Sipilän	I-PER
kautta	O
ja	O
1	O
:	O
20	O
lehdistä	O
Ivar	B-PER
Immonen	I-PER
,	O
Ala	B-LOC
pitkä	I-LOC
1	O
m	O
Annä	B-PER
Partanen	I-PER
,	O
Viipuri	B-LOC
5	O
m	O
A	O
T	B-PER
.	I-PER
Keronen	I-PER
,	O
Heinävesi	B-LOC
,	O
jäsenmaksu	O
1	O
:	O
25	O
M	B-PER
.	I-PER
Laine	I-PER
,	O
Strömfors	B-LOC
14	O
m	O
postinhoitaja	O
I	B-PER
.	I-PER
Rinta	I-PER
,	O
Luopa	B-LOC
,	O
jäsenmaksu	O
1	O
m	O
.	O
Summa	O
yhteensä	O
Smk	O
.	O
1,413	O
:	O
15	O
.	O
Kirkollinen	B-ORG
Kirja-	I-ORG
ja	I-ORG
Paperikauppa	I-ORG
O	I-ORG
.	I-ORG
Y:n	I-ORG
kustannuksella	O
Hämeenlinnassa	B-LOC
on	O
ilmestynyt	O
.	O
Teos	O
maksaa	O
nidottuna	O
1	O
:	O
50	O
ja	O
sidottuna	O
1	O
:	O
75	O
.	O
Ohjaus	O
pyhäkouluopettajille	O
ewankeliumitekstin	O
käsittelemiseen	O
III	O
wuosikerta	O
.	O
Huomaa	O
!	O
Pyhäkoululehden	B-ORG
heinäkuun	O
ja	O
elokuun	O
numerot	O
ilmestywät	O
elokuun	O
alussa	O
.	O
Huomattawa	O
teos	O
Opettajille	O
ja	O
Raamatun	O
ystäwille	O
Raamatun	O
Kuwasto	O
.	O
Toimittaneet	O
tohtorit	O
Frohnmeyer	B-PER
ja	O
Benzinger	B-PER
.	O
Kuwitettu	O
395:llä	O
luonnosta	O
otetulla	O
ja	O
historiallisella	O
kuwalla	O
.	O
Ilmestyy	O
kaikkiaan	O
8	O
wihkoa	O
85	O
p	O
.	O
wihko	O
.	O
Tähän	O
asti	O
on	O
walmistunut	O
5	O
wihkoa	O
.	O
Kenellä	O
on	O
kykyä	O
sywentyä	O
historiallisten	O
muistomerkkien	O
awulla	O
menneisyyteen	O
ja	O
luonnon	O
kuwien	O
awulla	O
siirtyä	O
kaukaisiin	O
oloihin	O
,	O
hän	O
on	O
tässä	O
teoksessa	O
tapaawa	O
erittäin	O
runsaan	O
opintolähteen	O
.	O
Werner	B-ORG
Söderström	I-ORG
Osakeyhtiö	I-ORG
,	O
Porwoo	B-LOC
.	O
	
Hinnatkin	O
N:o	O
10	O
.	O
22	O
:	O
nen	O
wuosikerta	O
.	O
Ilmestyy	O
Suomen	B-ORG
ewankelis-luterilaisen	I-ORG
Pyhäkouluyhdistyksen	I-ORG
toimesta	O
ja	O
kustannuksella	O
.	O
Hinta	O
:	O
1	O
m	O
.	O
paitsi	O
postimaksuja	O
.	O
Toimittaja	O
:	O
Rob	B-PER
.	I-PER
Hernberg	I-PER
.	O
Osoite	O
:	O
Pyhäkouluyhdistys	B-ORG
,	O
Hämeenlinna	B-LOC
.	O
Lokakuu	O
1910	O
.	O
Sisällys	O
:	O
Raamatunlause	O
.	O
Tarpeellisia	O
ominaisuuksia	O
lasten	O
opettajille	O
.	O
Pyhäkoulutoiminta	O
seurakuntatietoisuuden	O
ja	O
seurakuntaelämän	O
elwyttäjänä	O
.	O
Israelin	B-LOC
lastenkaswatuksen	O
ihanne	O
.	O
Suomen	B-ORG
Ew	I-ORG
.	I-ORG
luth	I-ORG
.	I-ORG
Pyhäkouluyhdistyksen	I-ORG
haaraosastoille	O
.	O
Lyhyt	O
opastus	O
raamatun	O
kertomuksiin	O
.	O
Tekstiselitys	O
.	O
Ilmoitus	O
.	O
Palwelkaat	O
Herraa	O
ilolla	O
tulkaat	O
hänen	O
kaswojensa	O
eteen	O
riemulla	O
!	O
Ps	O
.	O
100	O
:	O
2	O
.	O
Tarpeellisia	O
ominaisuuksia	O
sille	O
,	O
joka	O
työskentelee	O
pikkulasten	O
piirissä	O
.	O
III	O
.	O
Rakkaus	O
.	O
Jos	O
nöyryys	O
on	O
aiwan	O
wälttämätön	O
ehto	O
pyhäkouluopettajalle	O
,	O
on	O
rakkaus	O
wielä	O
tähellisempi	O
.	O
Rakkautta	O
woidaan	O
werrata	O
siteeseen	O
,	O
joka	O
pitää	O
koossa	O
monet	O
pikku	O
esineet	O
,	O
mutta	O
sitä	O
woidaan	O
myös	O
werrata	O
öljyyn	O
,	O
millä	O
	
ilahduttawalla	O
Ruoho	O
kuiwettuu	O
ja	O
kukkainen	O
lakastuu	O
,	O
mutta	O
meidän	O
Jumalamme	O
sana	O
pysyy	O
ijankaikkisesti	O
Es	O
.	O
40	O
:	O
8	O
.	O
Lasten	O
Kilpajuoksu	O
.	O
Koulun	O
luona	O
oli	O
tasainen	O
hiekkakenttä	O
.	O
Kentän	O
toisessa	O
päässä	O
oli	O
patsas	O
.	O
Opettaja	O
wei	O
pojat	O
ulos	O
.	O
Asetti	O
heidät	O
riwiin	O
,	O
josta	O
sitte	O
oli	O
lähdettäwä	O
juoksemaan	O
kentän	O
yli	O
kilpaa	O
kuka	O
ensin	O
patsaaseen	O
kerkiäisi	O
.	O
Opettaja	O
sanoi	O
:	O
nyt	O
ja	O
silloin	O
läksiwät	O
kaikki	O
juoksemaan	O
,	O
sen	O
kuin	O
ennättiwät	O
.	O
Juostessaan	O
teki	O
heidän	O
mielensä	O
katsomaan	O
taaksensa	O
omia	O
jälkiänsä	O
,	O
josko	O
ne	O
oliwat	O
suorat	O
,	O
wieläpä	O
toistenkin	O
jälkiä	O
.	O
Mutta	O
kuin	O
näin	O
wilkuiwat	O
taakseen	O
ja	O
siwulleen	O
,	O
ei	O
jälki	O
enään	O
tullutkaan	O
suoraa	O
ja	O
muutenkin	O
siinä	O
wiipyiwät	O
.	O
Matti	B-PER
oli	O
pienin	O
pojista	O
.	O
Hän	O
ei	O
koskaan	O
katsonut	O
siwulleen	O
,	O
suoraan	O
waan	O
aina	O
katsoi	O
