<DATE>	9.2.2015 09:47
	
<HEADLINE>	
	
Imperiumi	O
laajenee	O
:	O
Maailman	O
suurin	O
verkkokauppa	O
hivuttautuu	O
puhelimiin	O
	
<INGRESS>	
	
Maailman	O
suurin	O
verkkokauppakiinteistöjen	O
omistaja	O
,	O
kiinalainen	O
Alibaba	B-ORG
,	O
on	O
sijoittanut	O
590	O
miljoonaa	O
dollaria	O
älypuhelinvalmistaja	O
Meizuun	B-ORG
.	O
	
<BODY>	
	
Alibaban	B-ORG
perustaja	B-TIT
ja	O
toimitusjohtaja	B-TIT
Jack	B-PER
Ma	I-PER
ilmoitti	O
sunnuntaina	O
yrityksensä	O
ostaneen	O
vähemmistöosuuden	O
Meizusta	B-ORG
590	O
miljoonalla	O
dollarilla	O
.	O
	
Hän	O
ei	O
kertonut	O
,	O
kuinka	O
suuren	O
osuuden	O
rahalla	O
sai	O
.	O
	
Meizun	B-ORG
älypuhelimiin	O
on	O
tarkoitus	O
sovittaa	O
Alibaban	B-ORG
mobiilikäyttöjärjestelmä	O
.	O
	
Meizun	B-ORG
puheliimet	O
ja	O
muut	O
laitteet	O
tulevat	O
myyntiin	O
Alibaban	B-ORG
omissa	O
verkkokaupoissa	O
.	O
	
Alibaban	B-ORG
rahat	O
ja	O
jakelukanavat	O
nostavat	O
Meizun	B-ORG
asemaa	O
Kiinan	B-LOC
tiukasti	O
kilpailuilla	O
älypuhelinmarkkinoilla	O
,	O
joilla	O
Apple	B-ORG
valtasi	O
johtopaikan	O
loka-joulukuussa	B-DATE
tipauttaen	O
Xiaomin	B-ORG
tapahti	O
toiseksi	O
,	O
Forbes	B-ORG
uutisoi	O
.	O
	
Uutisoimisto	O
Reutersin	B-ORG
mukaan	O
sijoitus	O
Meizuun	B-ORG
jatkaa	O
Alibaban	B-ORG
hivuttautumista	O
kohti	O
laitebisnestä	O
ja	O
muistuttaa	O
maailman	O
suurimman	O
varsinaisen	O
verkkokaupan	O
Amazonin	B-ORG
yritystä	O
tunkeutua	O
älypuhelinmarkkinoille	O
omalla	O
Fire-puhelimellaan	B-PRO
.	O
	
Yksityisesti	O
omistetun	O
Meizun	B-ORG
osuudeksi	O
Kiinan	B-LOC
markkinoilla	O
arvioidaan	O
alle	O
kaksi	O
prosenttia	O
.	O
	
<DATE>	15.1.2014 10:57
	
<HEADLINE>	
	
Winamp	B-PRO
pysyy	O
hengissä	O
,	O
sai	O
uuden	O
kodin	O
	
<INGRESS>	
	
Yrityskauppa	O
ei	O
ainoastaan	O
siirrä	O
Winampin	B-PRO
pelättyä	O
teloituspäivää	O
,	O
vaan	O
pyyhkii	O
sen	O
kokonaan	O
kalenterista	O
,	O
TechCrunch	B-ORG
kertoo	O
.	O
	
Kunpa	O
joku	O
kertoisi	O
sen	O
myös	O
Winampille	B-PRO
.	O
	
<BODY>	
	
Nyt	O
se	O
varmistui	O
:	O
Perinteikäs	O
mediantoisto-ohjelmisto	O
Winamp	B-PRO
ei	O
kuole	O
ainakaan	O
nähtävissä	O
olevassa	O
tulevaisuudessa	O
.	O
	
15-vuotiaan	O
ohjelmiston	O
levityksen	O
piti	O
lakata	O
joulukuussa	B-DATE
,	O
mutta	O
apuun	O
tuli	O
Radionomy-niminen	B-ORG
nettiradioyritys	I-ORG
.	O
	
Yrityskaupasta	O
huhuttiin	O
jo	O
vuodenvaihteessa	O
ja	O
se	O
virallistui	O
,	O
kun	O
Radionomy	B-ORG
vahvisti	O
tiistaina	O
ostavansa	O
sekä	O
Winampin	B-PRO
että	O
Shoutcast-radioalustan	B-PRO
AOL:ltä	B-ORG
.	O
	
Uskomme	O
,	O
että	O
tulevaisuus	O
voi	O
olla	O
loistava	O
,	O
koska	O
strategiamme	O
ei	O
kata	O
vain	O
työpöytää	O
,	O
vaan	O
mobiilin	O
,	O
autot	O
ja	O
paljon	O
muuta	O
,	O
Saboundjian	B-PER
sanoi	O
TechCrunchille	B-ORG
.	O
	
Kauppahintaa	O
ei	O
julkistettu	O
,	O
mutta	O
sen	O
huhutaan	O
olevan	O
5–10	O
miljoonaa	O
dollaria	O
.	O
	
Sillä	O
välin	O
Winampin	B-PRO
verkkosivuilla	O
julistetaan	O
edelleen	O
vastoin	O
kaikkia	O
faktoja	O
,	O
että	O
ohjelman	O
saatavuus	O
loppuu	O
20.	B-DATE
joulukuuta	I-DATE
2013	I-DATE
.	O
	
<DATE>	15.1.2014 09:25
	
<HEADLINE>	
	
Nokia	B-ORG
ja	O
Continental	B-ORG
katsovat	O
mutkan	O
taakse	O
	
<INGRESS>	
	
Nokian	B-ORG
karttaosasto	O
Here	B-PRO
on	O
tehnyt	O
sopimuksen	O
suuren	O
autotarvikevalmistajan	O
Continentalin	B-ORG
kanssa	O
Connected	B-PRO
Car	I-PRO
-hankkeen	I-PRO
edistämiseksi	O
.	O
	
<BODY>	
	
Nokia	B-ORG
ja	O
Continental	B-ORG
kehittävät	O
erittäin	O
tarkkaa	O
karttateknologiaa	O
Electronic	B-PRO
Horizon	I-PRO
-alustalle	I-PRO
,	O
jonka	O
on	O
tarkoitus	O
pystyä	O
jatkuvasti	O
paikantamaan	O
auto	O
10	O
–	O
20	O
senttimetrin	O
tarkkuudella	O
,	O
Nokian	B-ORG
tiedote	O
kertoo	O
.	O
	
Kartat	O
sisältävät	O
runsaasti	O
tieinformaatiota	O
mukaan	O
lukien	O
ajoväylämerkinnät	O
,	O
nopeusrajoitusten	O
muutokset	O
ja	O
ohituskiellot	O
.	O
	
Kaikenlaisiin	O
ajoneuvoihin	O
tarkoitettu	O
järjestelmä	O
auttaa	O
niitä	O
ennakoimaan	O
muuttuvia	O
olosuhteita	O
automaattisesti	O
.	O
	
Järjestelmän	O
on	O
määrä	O
toimia	O
myös	O
Continentalin	B-ORG
kehittelemän	O
automaattisen	O
ajamisen	O
toiminnallisuuden	O
perustana	O
.	O
	
Sen	O
on	O
tarkoitus	O
tulla	O
autoihin	O
vuoteen	B-DATE
2020	I-DATE
mennessä	O
.	O
	
Continental	B-ORG
on	O
toimittanut	O
jo	O
yli	O
26	O
miljoonaa	O
telematiikkayksikköä	O
.	O
	
Sen	O
liikevaihto	O
viime	O
vuonna	O
oli	O
runsaat	O
33	O
miljardia	O
dollaria	O
.	O
	
Yrityksellä	O
on	O
177 000	O
työntekijää	O
46	O
maassa	O
.	O
	
<DATE>	14.1.2014 14:33
	
<INGRESS>	
	
Uudet	O
myyntihuhut	O
liikkuvat	O
Alcatel-Lucentin	B-ORG
ympärillä	O
.	O
	
Aiemmin	O
on	O
puhuttu	O
Nokian	B-ORG
kiinnostuksesta	O
.	O
	
<BODY>	
	
Verkkolaiteyhtiö	O
Alcatel-Lucentin	B-ORG
huhutaan	O
neuvottelevan	O
yritysliiketoimintayksikkönsä	O
myymisestä	O
.	O
	
Muita	O
ostajaehdokkaita	O
olisivat	O
"	O
teollisuusyritys	O
Yhdysvaltain	B-LOC
ulkopuolelta	O
"	O
ja	O
"	O
kiinalainen	O
sijoittaja	O
"	O
,	O
joita	O
Bloomberg	B-ORG
ei	O
myöskään	O
nimeä	O
.	O
	
Huhujen	O
kohteena	O
oleva	O
yksikkö	O
myy	O
telelaitteita	O
ja	O
-palveluita	O
yrityksille	O
.	O
	
Alcatel-Lucentin	B-ORG
verkkosivuillaan	O
antamien	O
tietojen	O
mukaan	O
yksikkö	O
tuotti	O
vuonna	B-DATE
2012	I-DATE
viisi	O
prosenttia	O
koko	O
konsernin	O
14,3	O
miljardin	O
euron	O
liikevaihdosta	O
.	O
	
Liiketulos	O
oli	O
kaksitoista	O
miljoonaa	O
euroa	O
tappiollinen	O
.	O
	
Markkinoilla	O
on	O
liikkunut	O
huhuja	O
myös	O
huhuja	O
,	O
joiden	O
mukaan	O
Alcatel	B-ORG
saattaisi	O
olla	O
myymässä	O
langattomien	O
verkkojen	O
yksikköään	O
Nokialle	B-ORG
.	O
	
<DATE>	14.1.2014 12:11
	
<HEADLINE>	
	
Analyytikko	O
:	O
Nokian	B-ORG
Normandy	B-PRO
lienee	O
totta	O
	
<INGRESS>	
	
Huhut	O
ja	O
kuvat	O
Nokian	B-ORG
uudesta	O
Normandy-laitteesta	B-PRO
ovat	O
levinneet	O
jo	O
niin	O
laajalti	O
,	O
että	O
sen	O
olemassaoloa	O
pidetään	O
melko	O
todennäköisenä	O
.	O
	
Rautanen	B-PER
pohtii	O
,	O
mitä	O
markkinoilla	O
talven	O
aikana	O
liikkuneet	O
huhut	O
Nokian	B-ORG
mahdollisesta	O
Android-laitteesta	O
merkitsevät	O
.	O
	
Hänen	O
mukaansa	O
huhut	O
ja	O
kuvat	O
Normandyksi	B-PRO
nimetystä	O
laitteesta	O
ovat	O
levinneet	O
jo	O
sen	O
verran	O
laajalti	O
,	O
että	O
sen	O
olemassaolo	O
tuntuu	O
todennäköiseltä	O
.	O
	
Rautanen	B-PER
näkee	O
huhujen	O
taustalla	O
kolme	O
vaihtoehtoa	O
.	O
	
Nokia	B-ORG
ei	O
saa	O
valmistaa	O
puhelimia	O
omalla	O
nimellään	O
ennen	O
vuotta	B-DATE
2016	I-DATE
,	O
mutta	O
Rautasen	B-PER
mukaan	O
uuden	O
puhelimen	O
julkaisu	O
toisella	O
tuotemerkillä	O
olisi	O
teoriassa	O
mahdollista	O
.	O
	
Nokian	B-ORG
paluu	O
puhelinvalmistajaksi	O
ei	O
kuitenkaan	O
olisi	O
helppo	O
.	O
	
Ehkä	O
todennäköisempänä	O
vaihtoehtona	O
Rautanen	B-ORG
pitää	O
sitä	O
,	O
että	O
huhuttu	O
laite	O
on	O
jo	O
pitkään	O
ollut	O
osa	O
Microsoftille	B-ORG
siirtyvän	O
matkapuhelinyksikön	O
strategiaa	O
ja	O
olisi	O
seuraavan	O
sukupolven	O
Asha-mallistoa	B-PRO
.	O
	
Kolmas	O
,	O
vaikkakin	O
Rautasen	B-PER
mukaan	O
nyt	O
jo	O
epätodennäköinen	O
vaihtoehto	O
olisi	O
,	O
että	O
Normandy-huhut	O
ovat	O
alun	O
alkaenkin	O
olleet	O
perättömiä	O
.	O
	
<DATE>	14.1.2014 10:24
	
<HEADLINE>	
	
61	O
miljardia	O
ei	O
riitä	O
:	O
Charter	B-ORG
yrittää	O
ostaa	O
väkisin	O
Time	B-ORG
Warner	I-ORG
Cablea	I-ORG
	
<INGRESS>	
	
Charter	B-ORG
Communications	I-ORG
tuli	O
julkisuuteen	O
ostoaikeillaan	O
sen	O
jälkeen	O
,	O
kun	O
Time	B-ORG
Warner	I-ORG
Cable	I-ORG
oli	O
torjunut	O
sen	O
61	O
miljardin	O
dollarin	O
tarjouksen	O
.	O
	
<BODY>	
	
Time	B-ORG
Warner	I-ORG
Cable	I-ORG
nimitteli	O
Charterin	B-ORG
61	O
miljardin	O
tarjousta	O
törkeän	O
riittämättömäksi	O
.	O
	
Ostokohde	O
on	O
toistanut	O
,	O
ettei	O
se	O
ole	O
myynnissä	O
.	O
	
Mutta	O
se	O
on	O
sanonut	O
myös	O
,	O
että	O
tarjoushinnan	O
olisi	O
oltava	O
160	O
dollaria	O
osakkeelta	O
eli	O
kahdeksan	O
kertaa	O
yhtiön	O
tulos	O
ennen	O
korkoja	O
,	O
veroja	O
ja	O
poistoja	O
.	O
	
Charter	B-ORG
on	O
nostanut	O
tarjoustaan	O
114	O
dollarista	O
127	O
dollariin	O
ja	O
viimeksi	O
132,40	O
dollariin	O
osakkeelta	O
.	O
	
Osakekohtaisesta	O
tarjouksesta	O
83	O
dollaria	O
oli	O
käteistä	O
ja	O
49	O
dollaria	O
maksettaisiin	O
Charterin	B-ORG
osakkeilla	O
.	O
	
Jos	O
tarjous	O
hyväksyttäisiin	O
näillä	O
ehdoilla	O
,	O
Time	B-ORG
Warner	I-ORG
Cablen	I-ORG
omistajat	O
saisivat	O
45	O
prosenttia	O
Charterin	B-ORG
osakekannasta	O
.	O
	
Charterin	B-ORG
markkina-arvo	O
on	O
14	O
miljardia	O
ja	O
Time	B-ORG
Warner	I-ORG
Cablen	I-ORG
34	O
miljardia	O
dollaria	O
.	O
	
<DATE>	21.1.2014 09:43
	
<HEADLINE>	
	
Kiinassa	B-LOC
on	O
nettikäyttäjiä	O
kaksi	O
kertaa	O
enemmän	O
kuin	O
USA:ssa	B-LOC
asukkaita	O
	
<INGRESS>	
	
Tuoreimpien	O
lukujen	O
mukaan	O
Kiinassa	B-LOC
oli	O
vuoden	O
lopussa	O
lähes	O
kaksi	O
kertaa	O
enemmän	O
nettikansalaisia	O
kuin	O
Yhdysvalloissa	B-LOC
on	O
asukkaita	O
.	O
	
<BODY>	
	
Kiinan	B-LOC
internetin	O
käyttäjien	O
lukumäärä	O
kasvoi	O
vuoden	B-DATE
2013	I-DATE
aikana	O
53	O
miljoonalla	O
618	O
miljoonaan	O
.	O
	
Yhdysvaltain	B-LOC
asukasluku	O
on	O
noin	O
315	O
miljoonaa	O
.	O
	
Valtaosa	O
kiinalaisista	O
,	O
noin	O
500	O
miljoonaa	O
,	O
luottaa	O
mobiililaitteisiin	O
internetyhteyksissään	O
,	O
selviää	O
Kiinan	B-LOC
internet-	O
ja	O
verkkokeskuksen	O
CNNIC:n	B-ORG
luvuista	O
.	O
	
Se	O
määrittelee	O
käyttäjiksi	O
henkilöt	O
,	O
jotka	O
ovat	O
käyneet	O
netissä	O
vähintään	O
kerran	O
puolen	O
vuoden	O
aikana	O
.	O
	
Asiasta	O
uutisoi	O
muun	O
muassa	O
Skynews	B-ORG
.	O
	
CNNIC:n	B-ORG
raportin	O
mukaan	O
kiinalaisten	O
mikroblogien	O
suosio	O
laski	O
viime	O
vuonna	O
9	O
prosenttia	O
.	O
	
<DATE>	21.1.2014 07:00
	
<HEADLINE>	
	
Yleisön	O
pyynnöstä	O
:	O
Hewlett-Packard	B-ORG
näyttää	O
keskisormea	O
Microsoftille	B-ORG
	
<INGRESS>	
	
Maailman	O
toiseksi	O
suurin	O
pc-valmistaja	O
,	O
amerikkalainen	O
Hewlett-Packard	B-ORG
palaa	O
menneisyyteen	O
pc-tarjonnassaan	O
ja	O
näyttää	O
samalla	O
virtuaalista	O
keskisormea	O
Microsoftille	B-ORG
.	O
	
<BODY>	
	
HP	B-ORG
on	O
ryhtynyt	O
tarjoamaan	O
pc-laitteitaan	O
Windows-käyttöjärjestelmän	B-PRO
versiolla	I-PRO
7	I-PRO
varustettuna	O
.	O
	
Se	O
mainostaa	O
ja	O
edistää	O
Windows	O
7	O
-laitteiden	O
myyntiä	O
ja	O
esittelee	O
pelkästään	O
niitä	O
verkkosivuillaan	O
.	O
	
Windows	B-PRO
8	I-PRO
-käyttöjärjestelmän	I-PRO
saa	O
sivuilla	O
esille	O
vain	O
sen	O
erityisesti	O
valitsemalla	O
.	O
	
HP:n	B-ORG
mainoslauseissa	O
hehkutetaan	O
,	O
että	O
Windows	B-PRO
7	I-PRO
on	O
palannut	O
,	O
ja	O
verkkokaupan	O
pääiskulause	O
nostaa	O
vanhempaa	O
käyttöjärjestelmäversiota	O
sanomalla	O
sen	O
palanneen	O
yleisön	O
pyynnöstä	O
.	O
	
Maailman	O
toiseksi	O
suurimman	O
pc-valmistajan	O
osoittama	O
kaupallinen	O
hyljeksintä	O
on	O
vielä	O
yksi	O
,	O
ja	O
tällä	O
kertaa	O
iso	O
naula	O
paljon	O
parjatun	O
Windows	B-PRO
8:n	I-PRO
arkkuun	O
.	O
	
Microsoft	B-ORG
on	O
törmännyt	O
rankkaan	O
käyttäjien	O
vastustukseen	O
.	O
	
Microsoft	B-ORG
rukkasi	O
versiossa	O
8.1	O
käyttöliittymää	O
takaisin	O
kohti	O
edellistä	O
,	O
mutta	O
se	O
ei	O
ole	O
riittänyt	O
nostamaan	O
suosiota	O
.	O
	
Windows	B-PRO
9	I-PRO
-versiota	I-PRO
odotetaan	O
jo	O
kovasti	O
ja	O
sen	O
uskotaan	O
tekevän	O
rajumpia	O
muutoksia	O
käyttöliittymään	O
,	O
The	B-ORG
Verge	I-ORG
kirjoittaa	O
.	O
	
HP:n	B-ORG
sivuilla	O
Windows	B-PRO
8	I-PRO
on	O
häivytetty	O
kokonaan	O
pöytäkoneiden	O
esittelystä	O
.	O
	
Siitä	O
löytyy	O
muutama	O
esimerkki	O
kannettavien	O
joukosta	O
,	O
mutta	O
niissäkin	O
pusketaan	O
7-versiota	O
.	O
	
Jopa	O
osastossa	O
,	O
jossa	O
esitellään	O
näytön	O
kanssa	O
yhteen	O
yksikköön	O
integroituja	O
all-in-one	O
-	O
pc-laitteita	O
,	O
päänäkyvyys	O
on	O
annettu	O
21-tuumaiselle	O
Android-laitteelle	O
.	O
	
HP	B-ORG
on	O
toistaiseksi	O
ainoa	O
pc-valmistaja	O
,	O
joka	O
on	O
ryhtynyt	O
mollaamaan	O
Windows	B-PRO
8:aa	I-PRO
näin	O
raskaasti	O
ja	O
julkisesti	O
.	O
	
Historiasta	O
löytyy	O
kuitenkin	O
vastaava	O
ja	O
jälkikäteen	O
hyvin	O
osunut	O
ennakkotapaus	O
.	O
	
Monet	O
oem-valmistajat	O
edistivät	O
Windows	O
XP	O
-laitteita	O
ja	O
hylkivät	O
Windows	B-PRO
Vistaa	I-PRO
.	O
	
<DATE>	20.1.2014 16:08
	
<HEADLINE>	
	
<BODY>	
	
Suomalais-saksalaisen	O
kiistellyn	O
nettimiljonääri	B-TIT
Kim	B-PER
Dotcomin	I-PER
Baboom-musiikkipalvelu	B-PRO
avautui	O
tänään	O
–	O
tavallaan	O
.	O
	
Palvelun	O
esikatseluversiossa	O
on	O
toistaiseksi	O
tarjolla	O
vain	O
tänään	O
40	O
vuotta	O
täyttävän	O
Kim	B-PER
Dotcomin	I-PER
musiikkia	O
.	O
	
Yksi	O
julkaisuista	O
on	O
miehen	O
uusi	O
elektro-dance-levy	O
Good	B-PRO
Times	I-PRO
.	O
	
Muut	O
tarjolla	O
olevat	O
äänitteet	O
ovat	O
Kim	B-PER
Dotcomin	I-PER
Amazing-	B-PRO
,	O
Precious-	B-PRO
ja	O
Mr.	B-PRO
President	I-PRO
-sinkut	I-PRO
.	O
	
Kappaleet	O
ovat	O
palvelussa	O
kuunneltavissa	O
tai	O
ladattavissa	O
kotikoneelle	O
.	O
	
Palvelu	O
jakaa	O
tunnuksia	O
suljettuun	O
betaversioon	O
Twitter-käyttäjille	O
,	O
jotka	O
tviittaavat	O
palvelun	O
mainosviestiä	O
eteenpäin	O
.	O
	
Dotcomin	B-PER
oli	O
määrä	O
järjestää	O
iso	O
Party	B-EVENT
Party	I-EVENT
-niminen	I-EVENT
hallitapahtuma	I-EVENT
palvelun	O
julkistamisen	O
yhteydessä	O
,	O
mutta	O
tilaisuus	O
peruttiin	O
.	O
	
Baboomin	B-PRO
rahantekomalli	O
on	O
saanut	O
musiikkijärjestöt	O
takajaloilleen	O
.	O
	
Marraskuussa	B-DATE
It-viikolle	O
asiaa	O
kommentoidessaan	O
Dotcom	B-PER
arvioi	O
Baboomin	B-PRO
korvaavan	O
"	O
noin	O
kymmenyksen	O
"	O
sivustojen	O
mainoksista	O
omillaan	O
.	O
	
Dotcomin	B-PER
mukaan	O
"	O
kaikki	O
voittavat	O
,	O
mutta	O
jotkut	O
isot	O
saitit	O
tosin	O
saattavat	O
hieman	O
menettää	O
mainosliikevaihdostaan	O
"	O
.	O
	
Kim	B-PER
Dotcomilla	I-PER
riittää	O
uskoa	O
itseensä	O
ja	O
projektiinsa	O
.	O
	
Tästä	O
kertoo	O
muun	O
muassa	O
hänen	O
tviittaamansa	O
viesti	O
:	O
	
–	O
Minun	O
on	O
myönnettävä	O
se	O
Kim	B-PER
Dotcomista	I-PER
,	O
että	O
hän	O
on	O
maailman	O
lahjakkain	O
ihminen	O
.	O
	
Kim	B-PER
Dotcomin	I-PER
viesti	O
oli	O
sitaatti	O
,	O
jonka	O
alkuperäinen	O
esittäjä	O
oli	O
Kim	B-PER
Dotcom	I-PER
.	O
	
"	O
-	O
Kim	B-PER
Dotcom—	O
Kim	B-PER
Dotcom	I-PER
(	O
@	O
KimDotcom	O
)	O
January	O
20	O
,	O
2014	B-DATE
	
<DATE>	20.1.2014 11:10
	
<HEADLINE>	
	
Suomen	B-ORG
Pankki	I-ORG
:	O
Bitcoin	O
ei	O
ole	O
oikea	O
valuutta	O
	
<INGRESS>	
	
<BODY>	
	
Virtuaalivaluutta	O
bitcoin	O
on	O
verrattavissa	O
hyödykkeisiin	O
,	O
Suomen	B-ORG
pankista	I-ORG
sanotaan	O
.	O
	
–	O
Kun	O
katsotaan	O
virallisen	O
valuutan	O
määritelmää	O
laissa	O
,	O
niin	O
se	O
ei	O
täytä	O
sitä	O
,	O
sanoo	O
Suomen	B-ORG
Pankin	I-ORG
rahoitusmarkkina-	B-TIT
ja	I-TIT
tilasto-osaston	I-TIT
yleisvalvontatoimiston	I-TIT
päällikkö	I-TIT
Päivi	B-PER
Heikkinen	I-PER
uutistoimisto	O
Bloombergin	B-ORG
haastattelussa	O
.	O
	
–	O
Se	O
ei	O
myöskään	O
ole	O
maksuväline	O
,	O
koska	O
lain	O
mukaan	O
maksuvälineellä	O
täytyy	O
olla	O
liikkellelaskija	O
,	O
joka	O
on	O
vastuussa	O
sen	O
käytöstä	O
.	O
	
Tässä	O
vaiheessa	O
bitcoinia	O
voi	O
verrata	O
enemmän	O
hyödykkeisiin	O
,	O
Heikkinen	B-PER
kertoo	O
.	O
	
Pohjoismaissa	B-LOC
myös	O
Norjan	B-ORG
hallitus	I-ORG
on	O
päättänyt	O
,	O
että	O
bitcoin	O
ei	O
kelpaa	O
viralliseksi	O
valuutaksi	O
,	O
kun	O
taas	O
Tanskassa	B-LOC
ollaan	O
tekemässä	O
suosituksia	O
siitä	O
,	O
kuinka	O
bitcoinia	O
ja	O
sen	O
kilpailijoita	O
tulisi	O
kohdella	O
.	O
	
Mikäli	O
bitcoinilla	O
tehdään	O
voittoja	O
,	O
niista	O
joutuu	O
maksamaan	O
verot	O
.	O
	
Sen	O
sijaan	O
tappiot	O
eivät	O
ole	O
vähennyskelpoisia	O
.	O
	
Viime	O
viikolla	O
Suomen	B-ORG
Pankki	I-ORG
varoitti	O
bitcoiniin	O
liittyvistä	O
riskeistä	O
,	O
vaikka	O
totesi	O
sen	O
käytön	O
olevan	O
Suomessa	B-LOC
vielä	O
vähäistä	O
.	O
	
<DATE>	17.1.2014 12:33
	
<HEADLINE>	
	
<INGRESS>	
	
Kiinan	B-LOC
suurin	O
matkapuhelinoperaattori	O
China	B-ORG
Mobile	I-ORG
on	O
tänään	O
aloittanut	O
Applen	B-ORG
iPhone-puhelimen	B-PRO
myynnin	O
kuuden	O
vuoden	O
neuvottelujen	O
jälkeen	O
.	O
	
Applen	B-ORG
Tim	B-PER
Cook	I-PER
ja	O
China	B-ORG
Mobilen	I-ORG
Xi	B-PER
Guohua	I-PER
jakoivat	O
Pekingissä	B-LOC
allekirjoituksillaan	O
varustettuja	O
puhelimia	O
.	O
	
<BODY>	
	
China	B-ORG
Mobilen	I-ORG
lippulaivamyymälässä	O
Pekingissä	B-LOC
myynnin	O
aloittamista	O
juhlistamassa	O
olivat	O
Applen	B-ORG
pääjohtaja	B-TIT
Tim	B-PER
Cook	I-PER
ja	O
operaattorin	O
hallituksen	O
puheenjohtaja	I-TIT
Xi	B-PER
Guohua	I-PER
,	O
jotka	O
luovuttivat	O
allekirjoituksillaan	O
varustettuja	O
puhelimia	O
asiakkaille	O
.	O
	
China	B-ORG
Mobilella	I-ORG
on	O
763	O
miljoonaa	O
matkapuhelinasiakasta	O
ja	O
iPhonen	B-PRO
avulla	O
se	O
pyrkii	O
palauttamaan	O
pienemmille	O
kilpailijoilleen	O
menettämäänsä	O
markkinaosuutta	O
.	O
	
Apple	B-ORG
toivoo	O
China	B-ORG
Mobilen	I-ORG
tuella	O
nousevansa	O
Kiinan	B-LOC
älypuhelinmarkkinoiden	O
viidenneltä	O
sijalta	O
ylemmäs	O
ykkösenä	O
kirivän	O
Samsungin	B-ORG
ja	O
kolmen	O
kiinalaismerkin	O
takaa	O
.	O
	
Tutkimusyhtiö	O
Canalysin	B-ORG
mukaan	O
Applella	B-ORG
oli	O
viime	O
vuoden	O
kolmannella	O
neljänneksellä	O
hallussaan	O
kuuden	O
prosentin	O
osuus	O
Kiinan	B-LOC
matkapuhelinmarkkinoista	O
,	O
kun	O
sen	O
markkinaosuus	O
vuotta	O
aiemmin	O
oli	O
kahdeksan	O
prosenttia	O
ja	O
sitä	O
edellisenä	O
vuonna	O
kymmenen	O
prosenttia	O
.	O
	
China	B-ORG
Mobile	I-ORG
ja	O
Apple	B-ORG
aloittivat	O
neuvottelut	O
iPhonen	B-PRO
jakelusta	O
jo	O
vuoden	B-DATE
2007	I-DATE
marraskuussa	I-DATE
eli	O
samaan	O
aikaan	O
kuin	O
Apple	B-ORG
toi	O
puhelimensa	O
markkinoille	O
.	O
	
Sopimukseen	O
jättiläiset	O
pääsivät	O
lopulta	O
viime	O
vuoden	O
marraskuussa	B-DATE
ja	O
China	B-ORG
Mobile	I-ORG
alkoi	O
ottaa	O
varauksia	O
vastaan	O
25.	B-DATE
joulukuuta	I-DATE
.	O
	
<DATE>	17.1.2014 10:46
	
<HEADLINE>	
	
<INGRESS>	
	
Puolijohdejätti	O
Intel	B-ORG
kasvatti	O
hieman	O
liikevaihtoaan	O
ja	O
tulostaan	O
viime	O
vuoden	O
viimeisellä	O
neljänneksellä	O
edellisvuodesta	O
,	O
vaikka	O
pc-koneiden	O
myynti	O
jatkoikin	O
laskuaan	O
.	O
	
Liikevaihto	O
ja	O
tulos	O
osuivat	O
hyvin	O
lähelle	O
markkinaodotuksia	O
.	O
	
<BODY>	
	
Nettotulos	O
parani	O
loka–joulukuussa	B-DATE
6,4	O
prosenttia	O
vuodentakaisesta	O
vertailukaudesta	O
2,6	O
miljardiin	O
dollariin	O
.	O
	
Intelin	B-ORG
liikevaihtoa	O
rasitti	O
edelleen	O
se	O
,	O
että	O
kuluttajat	O
ovat	O
siirtymässä	O
yhä	O
enemmän	O
pc-tietokoneista	O
älypuhelinten	O
ja	O
tablettien	O
käyttöön	O
.	O
	
Yhtiön	O
on	O
näin	O
vaikea	O
enää	O
saada	O
kasvua	O
pc-koneissa	O
käytettävistä	O
puolijohteista	O
.	O
	
Intelin	B-ORG
pc-siruja	O
valmistavan	O
yksikön	O
liikevaihto	O
pysyi	O
loppuvuonna	O
edellisvuoden	O
lukemassa	O
.	O
	
Liikevoitto	O
koheni	O
kuitenkin	O
viidenneksen	O
.	O
	
Tutkimusyhtiö	O
Gartner	B-ORG
on	O
arvioinut	O
,	O
että	O
pc-koneiden	O
maailmanlaajuinen	O
myynti	O
väheni	O
seitsemän	O
prosenttia	O
loka–joulukuussa	B-DATE
edellisvuodesta	O
.	O
	
Intelin	B-ORG
datakeskusyksikön	O
liikevaihto	O
sen	O
sijaan	O
kasvoi	O
,	O
samoin	O
liikevoitto	O
.	O
	
Myös	O
yksikkö	O
,	O
joka	O
valmistaa	O
siruja	O
älypuhelimiin	O
ja	O
tabletteihin	O
,	O
onnistui	O
kasvattamaan	O
liikevaihtoaan	O
.	O
	
Liiketappio	O
kuitenkin	O
kasvoi	O
.	O
	
Intel	B-ORG
julkisti	O
tuloslukunsa	O
eilen	O
illalla	O
New	B-LOC
Yorkin	I-LOC
osakemarkkinoiden	O
sulkeuduttua	O
.	O
	
Jälkikaupankäynnissä	O
osake	O
laski	O
lähes	O
viisi	O
prosenttia	O
.	O
	
Viime	O
vuonna	O
Intelin	B-ORG
osakekurssi	O
vahvistui	O
26	O
prosenttia	O
.	O
	
<DATE>	17.1.2014 10:07
	
<HEADLINE>	
	
Rahoja	O
kateissa	O
,	O
samoin	O
perustaja	O
:	O
Bitcoin-palvelu	O
piiputtaa	O
Ruotsissa	B-LOC
	
<INGRESS>	
	
Ruotsin	B-LOC
suurin	O
virtuaalivaluutta	O
bitcoinin	O
vaihtaja	O
on	O
kaaoksessa	O
,	O
kertoo	O
ComputerSweden	B-ORG
-lehti	I-ORG
.	O
	
Ihmiset	O
eivät	O
saa	O
rahojaan	O
ulos	O
,	O
eikä	O
koko	O
palvelun	O
ylläpitäjästä	O
ole	O
kuultu	O
mitään	O
viikkoihin	O
.	O
	
<BODY>	
	
Eräs	O
käyttäjä	O
kertoi	O
ComputerSwedenille	B-ORG
ostaneensa	O
10 000	O
kruunulla	O
eli	O
noin	O
1 100	O
eurolla	O
bitcoineja	O
,	O
jotka	O
eivät	O
kuitenkaan	O
ilmaantuneet	O
hänen	O
Kapiton-tililleen	O
.	O
	
Sivuston	O
23-vuotias	O
perustaja	O
ilmoitti	O
ensimmäistä	O
kertaa	O
marraskuun	B-DATE
alkupuolella	O
,	O
että	O
Kapitonin	B-ORG
sivulla	O
on	O
teknisiä	O
ongelmia	O
.	O
	
Ne	O
saataisiin	O
pian	O
ratkaistua	O
,	O
hän	O
vakuutti	O
.	O
	
Joulukuun	B-DATE
8.	I-DATE
päivän	I-DATE
jälkeen	O
miehestä	O
ei	O
ole	O
kuitenkaan	O
kuulunut	O
mitään	O
,	O
eikä	O
tätä	O
ole	O
saatu	O
tavoitettua	O
.	O
	
Samalla	O
sivuston	O
toiminta	O
pysähtyi	O
kokonaan	O
kahdeksi	O
viikoksi	O
,	O
kunnes	O
yhtenä	O
päivänä	O
bitcoineja	O
vaihdettiin	O
sen	O
kautta	O
lähes	O
200	O
.	O
	
Euroina	O
niiden	O
arvo	O
on	O
noin	O
129 000	O
.	O
	
Sen	O
jälkeen	O
valuutanvaihto	O
on	O
toiminut	O
satunnaisesti	O
,	O
ja	O
osa	O
käyttäjistä	O
on	O
saanut	O
rahansa	O
takaisin	O
.	O
	
Todennäköisesti	O
23-vuotias	O
on	O
painunut	O
maan	O
alle	O
,	O
jotta	O
voisi	O
rauhassa	O
keskittyä	O
teknisten	O
ongelmien	O
ratkaisuun	O
,	O
toisen	O
bitcoin-palvelun	O
toimitusjohtaja	B-TIT
Christian	B-PER
Ander	I-PER
arvelee	O
.	O
	
<DATE>	3.1.2014 09:51
	
<HEADLINE>	
	
Intia	B-LOC
antoi	O
Vodafonen	B-ORG
mätkyille	O
puolen	O
vuoden	O
lisäajan	O
	
<INGRESS>	
	
Intian	B-LOC
verovetoomusistuin	O
on	O
antanut	O
Vodafonen	B-ORG
Punen	B-LOC
palveluyksikölle	O
puoli	O
vuotta	O
lisäaikaa	O
verolaskun	O
maksamiseen	O
.	O
	
Vodafonen	B-ORG
mukaan	O
koko	O
veromätky	O
on	O
aiheeton	O
.	O
	
<BODY>	
	
Punen	B-LOC
kaupungissa	O
toimiva	O
Vodafone	B-ORG
India	I-ORG
Services	I-ORG
Private	I-ORG
Limited	I-ORG
(	O
VISPL	B-ORG
)	O
sai	O
joulukuussa	B-DATE
Intian	B-LOC
verottajalta	O
37	O
miljardin	O
rupian	O
,	O
eli	O
430	O
miljoonan	O
euron	O
lisälaskun	O
.	O
	
Verottaja	O
perustaa	O
vaatimuksensa	O
,	O
joka	O
alun	O
perin	O
vuonna	B-DATE
2011	I-DATE
oli	O
miljardi	O
euroa	O
,	O
Vodafonen	B-ORG
sisäisiin	O
siirtohintoihin	O
.	O
	
Samalla	O
perusteella	O
Intian	B-LOC
verottaja	O
on	O
mätkäissyt	O
veroja	O
Nokian	B-ORG
Chennain	B-LOC
yksikölle	O
.	O
	
Nokia	B-ORG
sanoo	O
maksaneensa	O
toiminnan	O
verot	O
jo	O
Suomessa	B-LOC
ja	O
vetoaa	O
Suomen	B-LOC
ja	O
Intian	B-LOC
väliseen	O
verosopimukseen	O
.	O
	
Vetoomustribunaali	O
asetti	O
kuitenkin	O
jatkoajan	O
ehdoksi	O
,	O
että	O
Vodafone	B-ORG
maksaa	O
välittömästi	O
24	O
miljoonaa	O
euroa	O
ja	O
tammikuun	B-DATE
puoliväliin	O
mennessä	O
vielä	O
12	O
miljoonaa	O
euroa	O
,	O
Total	B-ORG
Telecom	I-ORG
raportoi	O
.	O
	
<DATE>	23.1.2014 15:30
	
<HEADLINE>	
	
Ihamuotila	B-PER
:	O
Tuplasimme	O
Lumia-myynnin	O
	
<INGRESS>	
	
Nokia	B-ORG
kertoi	O
myyneensä	O
viime	O
vuonna	O
yli	O
30	O
miljoonaa	O
Lumia-laitetta	B-PRO
.	O
	
Loka-joulukuun	B-DATE
Lumia-myynnistä	O
yhtiö	O
vaikenee	O
.	O
	
Laskutoimistuksen	O
perusteella	O
Lumia-puhelimia	B-PRO
myytiin	O
tuolloin	O
noin	O
8	O
miljoonaa	O
.	O
	
<BODY>	
	
Nokia	B-ORG
myi	O
Lumia-puhelimia	B-PRO
viime	O
vuonna	O
yli	O
kaksinkertaisen	O
määrän	O
verrattuna	O
vuoteen	B-DATE
2012	I-DATE
,	O
yhtiön	O
talousjohtaja	B-TIT
Timo	B-PER
Ihamuotila	I-PER
kertoi	O
uutistoimistoille	O
tarkoitetussa	O
puhelussa	O
	
Yhtiö	O
ei	O
kuitenkaan	O
kertonut	O
tarkkoja	O
loppuvuoden	O
Lumia-myyntilukuja	O
tilinpäätöksessään	O
,	O
koska	O
matkapuhelinliiketoimintaa	O
ollaan	O
luovuttamassa	O
ohjelmistoyhtiö	O
Microsoftille	B-ORG
.	O
	
–	O
Voidaan	O
kuitenkin	O
sanoa	O
,	O
että	O
meillä	O
on	O
ollut	O
enemmän	O
vauhtia	O
älypuhelimien	O
halvemmassa	O
päässä	O
,	O
Koko	O
vuoden	O
aikana	O
Lumia-laitteiden	B-PRO
myynti	O
kasvoi	O
yli	O
30	O
miljoonaan	O
kappaleeseen	O
,	O
mikä	O
on	O
enemmän	O
kuin	O
tuplasti	O
edellisvuotta	O
enemmän	O
,	O
Ihamuotila	B-PER
sanoi	O
.	O
	
Halvemman	O
hintaluokan	O
älypuhelimista	O
Nokia	B-PRO
Lumia	I-PRO
520	I-PRO
on	O
menestynyt	O
hyvin	O
,	O
Ihamuotila	B-PER
vahvisti	O
.	O
	
Vaikka	O
Nokia	B-ORG
ei	O
sitä	O
kerro	O
,	O
pienen	O
laskutoimituksen	O
perusteella	O
Nokia	B-ORG
myi	O
loka–joulukuussa	B-DATE
todennäköisesti	O
vähintään	O
7,7	O
miljoonaa	O
Lumia-puhelinta	B-PRO
.	O
	
Nokia	B-ORG
kertoi	O
loppuvuoden	O
Lumia-myynnistä	O
vain	O
sen	O
,	O
että	O
älylaitteita	O
myytiin	O
loppuvuodesta	O
vähemmän	O
kuin	O
viime	O
vuoden	O
heinä–syyskuussa	B-DATE
,	O
mutta	O
enemmän	O
kuin	O
vuoden	B-DATE
2012	I-DATE
loka–joulukuussa	I-DATE
.	O
	
Tämän	O
perusteella	O
älylaitteiden	O
myynti	O
asettuisi	O
välille	O
6,6	O
miljoonaa	O
–	O
8,8	O
miljoonaa	O
.	O
	
<DATE>	23.1.2014 14:25
	
<HEADLINE>	
	
Nokia	B-ORG
punnersi	O
voitolle	O
puhelimista	O
huolimatta	O
—	O
tässä	O
kaikki	O
tuloksesta	O
	
<INGRESS>	
	
Matkapuhelimet	O
olivat	O
Nokian	B-ORG
tuloksessa	O
viimeistä	O
kertaa	O
.	O
	
Nokia	B-ORG
painoi	O
voitollisen	O
tuloksen	O
puhelimien	O
tappioista	O
huolimatta	O
.	O
	
<BODY>	
	
Kännykkäbisneksen	O
jättävä	O
jättävä	O
Nokia	B-ORG
teki	O
viime	O
vuoden	O
lopussa	O
voitollisen	O
tuloksen	O
–	O
ainakin	O
jos	O
rätingeissä	O
jättää	O
huomioimatta	O
viimeistä	O
kertaa	O
raportoitavat	O
kännykät	O
.	O
	
Kännyköiden	O
osalta	O
vuosi	O
(	O
ja	O
samalla	O
koko	O
taru	O
)	O
päättyi	O
romahdukseen	O
.	O
	
Kertaerillä	O
vai	O
ilman	O
?	O
	
Miksi	O
yhtiön	O
tuloksesta	O
liikkuu	O
julkisuudessa	O
kahdenlaisia	O
numeroita	O
?	O
	
Usein	O
selitys	O
löytyy	O
kirjanpidon	O
kertaeristä	O
.	O
	
Kertaerät	O
(	O
tai	O
satunnaiserät	O
)	O
ovat	O
yrityksen	O
kirjanpitoon	O
kirjattavia	O
satunnaisia	O
kuluja	O
.	O
	
Tällaisia	O
kertaeriä	O
voi	O
syntyä	O
esimerkiksi	O
irtisanomisista	O
koituvista	O
kuluista	O
tai	O
yrityskaupoista	O
syntyvistä	O
myyntivoitoista	O
.	O
	
Näin	O
menetellään	O
siksi	O
,	O
että	O
yrityksen	O
liiketoiminnan	O
kehityksestä	O
saadaan	O
parempi	O
kuva	O
.	O
	
–	O
Vaikka	O
vuoden	O
ensimmäinen	O
neljännes	O
on	O
kausiluonteisesti	O
heikko	O
jatkuvissa	O
toiminnoissamme	O
,	O
arvioimme	O
edelleen	O
Microsoftin	B-ORG
kanssa	O
sopimamme	O
yritysjärjestelyn	O
toteutumisen	O
vahvistavan	O
Nokian	B-ORG
tulosprofiilia	O
merkittävästi	O
,	O
Siilasmaa	B-PER
sanoi	O
tulosraportissa	O
.	O
	
Nyt	O
tarkkana	O
	
Tällä	O
kertaa	O
tulosta	O
täytyy	O
tulkita	O
kieli	O
keskellä	O
suuta	O
.	O
	
Nokia	B-ORG
nimittäin	O
raportoi	O
käytännössä	O
kaksi	O
tulosta	O
.	O
	
Jatkuvien	O
toimintojen	O
tulos	O
muodostuu	O
"	O
uuden	O
Nokian	B-ORG
"	O
kolmesta	O
yksiköstä	O
–	O
eli	O
verkkolaitteista	O
(	O
NSN	B-ORG
)	O
,	O
kartoista	O
(	O
Here	B-ORG
)	O
ja	O
patenteista	O
(	O
Advanced	B-ORG
Technologies	I-ORG
)	O
.	O
	
Tämän	O
lisäksi	O
Nokia	B-ORG
kertoo	O
lopetettujen	O
toimintojen	O
eli	O
kännyköiden	O
(	O
laitteet	O
ja	O
palvelut	O
-yksikkö	O
)	O
tuloksesta	O
.	O
	
Oman	O
lisänsä	O
soppaan	O
tuo	O
vuoden	O
loppu	O
.	O
	
Tässä	O
jutussa	O
tarkastellaan	O
pääsääntöisesti	O
loka-joulukuuta	B-DATE
ja	O
käytetään	O
yhtiön	O
ilmoittamia	O
ei-IFRS-tuloslukuja	O
,	O
jotka	O
eivät	O
sisällä	O
esimerkiksi	O
kertaeriä	O
.	O
	
Kun	O
matkapuhelimet	O
pudotetaan	O
pois	O
laskuista	O
,	O
osakekohtaista	O
tulosta	O
(	O
ei-IFRS	O
)	O
kertyi	O
yhtiölle	O
lopulta	O
0,08	O
euroa	O
loka-joulukuussa	B-DATE
.	O
	
Nokian	B-ORG
liikevaihto	O
vuoden	O
kolmelta	O
viimeiseltä	O
kuukaudelta	O
oli	O
3,5	O
miljardia	O
euroa	O
,	O
kun	O
vuotta	O
aiemmin	O
liikevaihtoa	O
tuli	O
4,4	O
miljardia	O
euroa	O
.	O
	
Millaisen	O
tuloksen	O
NSN	B-ORG
teki	O
?	O
	
Uuden	O
Nokian	B-ORG
ydin	O
on	O
verkkolaiteyksikkö	O
Nokia	B-ORG
Solutions	I-ORG
and	O
Networks	B-ORG
(	O
NSN	B-ORG
)	O
.	O
	
Nokia	B-ORG
arvioi	O
NSN:n	B-ORG
kannattavuuden	O
heikentyvän	O
alkuvuodesta	O
.	O
	
Liikevaihto	O
supistui	O
loka-joulukuussa	B-DATE
3,1	O
miljardiin	O
euroon	O
vuodentakaisesta	O
4,0	O
miljardista	O
eurosta	O
.	O
	
Nokia	B-ORG
ennakoi	O
NSN:n	B-ORG
liikevoittoprosentin	O
(	O
ei-IFRS	O
)	O
olevan	O
tammi-maaliskuussa	B-DATE
noin	O
viisi	O
vaihteluvälin	O
ollessa	O
neljä	O
prosenttiyksikköä	O
tämän	O
ylä-	O
tai	O
alapuolella	O
.	O
	
Lokakuussa	B-DATE
Nokia	B-ORG
arvioi	O
verkkolaiteyksikön	O
liikevoittoprosentin	O
asettuvan	O
8:n	O
ja	O
16:ta	O
väliin	O
loka-joulukuussa	B-DATE
.	O
	
Lue	O
lisää	O
NSN:n	B-ORG
tuloksesta	O
ja	O
siitä	O
,	O
miten	O
Nokia	B-ORG
ennakoi	O
kannattavuutensa	O
kehittyvän	O
.	O
	
Viime	O
vuonna	O
yhtiö	O
teki	O
historiallisen	O
päätöksen	O
jättää	O
osinko	O
jakamatta	O
.	O
	
Tiedotteen	O
mukaan	O
hallitus	O
tekee	O
osinkoesityksen	O
vasta	O
,	O
kun	O
puhelinten	O
myynti	O
Microsoftille	B-ORG
on	O
toteutunut	O
.	O
	
Lue	O
lisää	O
osingoista	O
.	O
	
Miten	O
yhtiön	O
johto	O
kommentoi	O
tulosta	O
?	O
	
Nokian	B-ORG
hallituksen	O
puheenjohtaja	O
ja	O
ja	O
väliaikainen	O
pääjohtaja	B-TIT
Risto	B-PER
Siilasmaa	I-PER
on	O
tyytyväinen	O
yhtiön	O
jatkuvien	O
toimintojen	O
"	O
vahvaan	O
liikevoittoprosenttiin	O
"	O
loka-joulukuussa	B-DATE
.	O
	
Verkkoyhtiö	O
NSN:n	B-ORG
vahva	O
kannattavuus	O
ilman	O
kertaluonteisia	O
eriä	O
korostaa	O
Siilasmaan	B-PER
mukaan	O
sitä	O
,	O
"	O
kuinka	O
perustavalla	O
tavalla	O
NSN	B-ORG
on	O
erilainen	O
yritys	O
nyt	O
kuin	O
kaksi	O
vuotta	O
sitten	O
,	O
jolloin	O
se	O
aloitti	O
uudelleenjärjestely-	O
ja	O
muutosohjelmansa	O
"	O
.	O
	
Lue	O
lisää	O
Siilasmaan	B-PER
kommentteja	O
.	O
	
Millaisen	O
tuloksen	O
kartat	O
tuottivat	O
?	O
	
Kartoista	O
vastaavalle	O
Here-yksikölle	B-ORG
kertyi	O
liikevaihtoa	O
254	O
miljoonaa	O
euroa	O
verrattuna	O
vuodentakaiseen	O
278	O
miljoonaa	O
euroon	O
.	O
	
Liikevoittoa	O
(	O
ei-IFRS	O
)	O
syntyi	O
82	O
miljoonaa	O
euroa	O
verrattuna	O
vuodentakaiseen	O
100	O
miljoonaan	O
euroon	O
.	O
	
Lue	O
lisää	O
patenttiyksiön	O
tuloksesta	O
.	O
	
Entäs	O
ne	O
kännykät	O
?	O
	
Nokia	B-ORG
raportoi	O
kännyköiden	O
tuloksesta	O
viimeistä	O
kertaa	O
.	O
	
Yksikön	O
liiketulos	O
(	O
ei-IFRS	O
)	O
oli	O
loka-joulukuussa	B-DATE
191	O
miljoonaa	O
euroa	O
tappiollinen	O
.	O
	
Vuotta	O
aiemmin	O
liiketappiota	O
kertyi	O
47	O
miljoonaa	O
euroa	O
.	O
	
Edellisenä	O
vuonna	O
vastaavaan	O
aikaan	O
marginaali	O
oli	O
-	O
1,3	O
prosenttia	O
.	O
	
Lue	O
lisää	O
tuloksesta	O
kännyköissä	O
.	O
	
<DATE>	23.1.2014 13:39
	
<HEADLINE>	
	
Nokian	B-ORG
kännykät	O
tekivät	O
raskasta	O
tappiota	O
	
<INGRESS>	
	
Matkapuhelinvalmistaja	O
Nokian	B-ORG
laite-	O
ja	O
palveluyksikön	O
liiketulos	O
ilman	O
kertaeriä	O
painui	O
tukevasti	O
miinukselle	O
vuoden	B-DATE
2013	I-DATE
viimeisellä	O
neljänneksellä	O
.	O
	
Nokia	B-ORG
raportoi	O
puhelintensa	O
myyntiluvuista	O
tänään	O
viimeistä	O
kertaa	O
nimeten	O
ne	O
lopetetuiksi	O
toiminnoiksi	O
.	O
	
<BODY>	
	
Yksikön	O
liiketulos	O
(	O
ei-IFRS	O
)	O
oli	O
loka-joulukuussa	B-DATE
191	O
miljoonaa	O
euroa	O
tappiollinen	O
.	O
	
Vuotta	O
aiemmin	O
liiketappiota	O
kertyi	O
47	O
miljoonaa	O
euroa	O
.	O
	
Edellisenä	O
vuonna	O
vastaavaan	O
aikaan	O
marginaali	O
oli	O
-1,3	O
prosenttia	O
.	O
	
Laskua	O
tuli	O
kolmasosa	O
edellisvuoden	O
vastaavan	O
ajan	O
3,7	O
miljardista	O
eurosta	O
.	O
	
Osavuosikatsauksessa	O
Microsoftille	B-ORG
myytyä	O
matkapuhelinyksikköä	O
käsitellään	O
lopetettuna	O
toimintona	O
.	O
	
Nokian	B-ORG
koko	O
tulos	O
on	O
luettavissa	O
täältä	O
.	O
	
<DATE>	3.1.2014 09:29
	
<HEADLINE>	
	
Samsungin	B-ORG
markkina-arvo	O
kutistui	O
päivässä	O
13	O
miljardilla	O
eurolla	O
	
<INGRESS>	
	
Samsungin	B-ORG
osakkeen	O
arvo	O
romahti	O
torstaina	O
noin	O
viisi	O
prosenttia	O
,	O
ja	O
yhtiön	O
markkina-arvo	O
laski	O
13	O
miljardia	O
euroa	O
.	O
	
Sijoittajat	O
panikoivat	O
ennen	O
tiistain	O
osavuosikatsausta	O
.	O
	
<BODY>	
	
Analyytikoiden	O
keskiarvoennusteen	O
mukaan	O
Samsung	B-ORG
raportoi	O
tiistaina	O
liikevoiton	O
,	O
joka	O
on	O
vain	O
yhden	O
prosentin	O
edellisneljännestä	O
suurempi	O
.	O
	
Thomson	B-ORG
Reutersin	I-ORG
keräämien	O
40	O
ennusteen	O
keskiarvon	O
mukaan	O
loka–joulukuun	B-DATE
liikevoitto	O
jää	O
10 300	O
miljardiin	O
woniin	O
,	O
eli	O
7,1	O
miljardiin	O
euroon	O
.	O
	
Samsungin	B-ORG
tulosta	O
rasittaa	O
ennen	O
kaikkea	O
Etelä-Korean	B-LOC
valuutan	O
wonin	O
korkealle	O
noussut	O
arvostus	O
.	O
	
Wonin	O
arvo	O
on	O
nyt	O
korkeimmillaan	O
sitten	O
vuoden	B-DATE
2008	I-DATE
.	O
	
Samsungin	B-ORG
komponenttibisnes	O
,	O
erityisesti	O
näyttöpaneelien	O
myynti	O
,	O
kärsii	O
wonin	O
korkeasta	O
hinnasta	O
.	O
	
Komponenttikauppaa	O
käydään	O
pääasiassa	O
dollareissa	O
,	O
Reuters	B-ORG
raportoi	O
.	O
	
<DATE>	23.1.2014 10:08
	
<HEADLINE>	
	
Blackberry	B-ORG
kerää	O
rahaa	O
myymällä	O
kiinteistönsä	O
	
<INGRESS>	
	
Suurissa	O
vaikeuksissa	O
oleva	O
älypuhelinvalmistaja	O
Blackberry	B-ORG
,	O
joka	O
edelleen	O
kuvaa	O
itseään	O
mobiiliviestinnän	O
maailman	O
johtajaksi	O
,	O
ilmoitti	O
tiistaina	O
myyvänsä	O
valtaosan	O
kiinteistöistään	O
Kanadassa	B-LOC
.	O
	
<BODY>	
	
Blackberry	B-ORG
sanoo	O
tiedotteessaan	O
,	O
että	O
se	O
myy	O
kiinteistöjään	O
ja	O
ryhtyy	O
niihin	O
vuokralaiseksi	O
ja	O
myy	O
pois	O
tyhjänä	O
olevat	O
kiinteistöt	O
.	O
	
Kaikkiaan	O
myyntiin	O
tulee	O
vajaat	O
300 000	O
neliömetriä	O
.	O
	
Myynnin	O
hoitaa	O
CBRE	B-ORG
Limited	I-ORG
.	O
	
Pääjohtaja	B-TIT
John	B-PER
Chen	I-PER
sanoo	O
,	O
että	O
Blackberry	B-ORG
on	O
edelleen	O
sitoutunut	O
Kanadaan	B-LOC
ja	O
aikoo	O
pitää	O
pääkonttorinsa	O
Waterloossa	B-LOC
.	O
	
Hänen	O
mukaansa	O
kiinteistökaupat	O
antavat	O
yhtiölle	O
lisää	O
taloudellista	O
joustavuutta	O
ja	O
lisää	O
resursseja	O
liiketoiminnan	O
tukemiseen	O
.	O
	
Uutinen	O
kiinteistökaupoista	O
ajoi	O
yhtiön	O
osakkeen	O
hinnan	O
9	O
prosentin	O
nousuun	O
.	O
	
Viime	O
viikolla	O
Pentagon	B-ORG
ilmoitti	O
hankkivansa	O
työntekijöilleen	O
uusia	O
puhelimia	O
.	O
	
Cnetin	B-ORG
mukaan	O
niistä	O
suurin	O
osa	O
,	O
80 000	O
kappaletta	O
,	O
on	O
Blackberryn	B-ORG
laitteita	O
.	O
	
<DATE>	23.1.2014 09:25
	
<HEADLINE>	
	
Supercellit	B-ORG
ja	O
Roviot	B-ORG
harvassa	O
:	O
0,01	O
prosenttia	O
mobiilisovelluksista	O
tekeerahaa	O
	
<INGRESS>	
	
Haluaisitko	O
panna	O
rahoiksi	O
kehittämällä	O
mobiilisovelluksen	O
?	O
	
Supercellit	B-ORG
ja	O
Roviot	B-ORG
ovat	O
harvassa	O
.	O
	
Yhtä	O
hyvin	O
voisit	O
miettiä	O
rahan	O
tekoa	O
pelaamalla	O
jääkiekkoa	O
NHL:ssä	B-ORG
.	O
	
<BODY>	
	
Ja	O
tulevaisuudessa	O
kannattavien	O
sovellusten	O
osuus	O
on	O
vielä	O
pienempi	O
,	O
ennustaa	O
markkinatutkimusyritys	O
Gartner	B-ORG
.	O
	
Gartnerin	B-ORG
mukaan	O
rahallisesti	O
kannattavien	O
sovellusten	O
mitätön	O
osuus	O
johtuu	O
osittain	O
siitä	O
,	O
että	O
suurta	O
osaa	O
valtavasta	O
sovellustulvasta	O
ei	O
ole	O
edes	O
tähdätty	O
rahantekoon	O
.	O
	
Monet	O
sovellukset	O
tehdään	O
pelkästään	O
tekemisen	O
ilosta	O
tai	O
markkinointivälineiksi	O
muita	O
tuotteita	O
tukemaan	O
.	O
	
Mobiilialan	O
kehitysalustoja	O
tarjoaa	O
tällä	O
hetkellä	O
noin	O
200	O
yritystä	O
,	O
Gartnerin	B-ORG
johtaja	B-TIT
Ken	B-PER
Dulaney	I-PER
sanoi	O
.	O
	
Alustoilla	O
on	O
miljoonia	O
kehittäjiä	O
,	O
jotka	O
tuottavat	O
markkinoille	O
sovellusten	O
tulvan	O
.	O
	
–	O
Noin	O
90	O
prosenttia	O
maksullisista	O
sovelluksista	O
saa	O
alle	O
500	O
latausta	O
päivässä	O
ja	O
ansaitsee	O
alle	O
1 250	O
dollaria	O
päivässä	O
.	O
	
Vuoteen	B-DATE
2017	I-DATE
mennessä	O
94,5	O
prosenttia	O
ladatuista	O
sovelluksista	O
on	O
ilmaisia	O
,	O
kirjoitti	O
Gartnerin	B-ORG
ennustuksesta	O
uutisoinut	O
Total	B-ORG
Telecom	I-ORG
.	O
	
<DATE>	22.1.2014 13:29
	
<HEADLINE>	
	
Sparq	B-ORG
teki	O
exitin	O
Yahoolle	B-ORG
	
<INGRESS>	
	
<BODY>	
	
Seattlessa	B-LOC
toiminut	O
vuonna	B-DATE
2010	I-DATE
perustettu	O
Sparq	B-ORG
ilmoitti	O
Yahoon	B-ORG
ostaneen	O
sen	O
ja	O
sulkevansa	O
omat	O
ovensa	O
.	O
	
Kauppahintaa	O
se	O
ei	O
kertonut	O
.	O
	
Sparq	B-ORG
kehui	O
teknologiaansa	O
sanoen	O
,	O
että	O
se	O
voi	O
tehdä	O
mobiilikäyttäjistä	O
asiakkaita	O
helpottamalla	O
tuotteiden	O
,	O
palveluiden	O
ja	O
sisällön	O
ostamista	O
,	O
jakamista	O
ja	O
kuluttamista	O
riippumatta	O
käyttäjän	O
sijainnista	O
.	O
	
Yrityskaupasta	O
uutisoi	O
ZDnet	B-ORG
.	O
	
<DATE>	21.1.2014 23:28
	
<HEADLINE>	
	
Kovaa	O
peliä	O
App	B-PRO
Storessa	I-PRO
:	O
Hittistudio	O
omi	O
sanan	O
candy	O
	
<INGRESS>	
	
<BODY>	
	
Ruotsalainen	O
pelistudio	O
ja	O
huippusuositun	O
Candy	B-PRO
Crush	I-PRO
Saga	I-PRO
-pelin	I-PRO
tehnyt	O
King	B-ORG
on	O
hankkinut	O
tavaramerkin	O
tavalliselle	O
englannin	O
kielen	O
sanalle	O
candy	O
,	O
eli	O
karkki	O
,	O
makeinen	O
ja	O
niin	O
edelleen	O
.	O
	
Protestiliike	O
syntyi	O
välittömästi	O
,	O
kun	O
pari	O
indiekehittäjää	O
laittoi	O
pystyyn	O
pelinkehityskilpailun	O
,	O
jossa	O
kannustetaan	O
käyttämään	O
ahkerasti	O
muun	O
muassa	O
sanaa	O
candy	O
.	O
	
Mutta	O
King	B-ORG
vakuuttaa	O
kohtelevansa	O
reilusti	O
muita	O
pelitaloja	O
,	O
muun	O
muassa	O
Gam	B-ORG
esIndustry-julkaisu	I-ORG
kirjoittaa	O
.	O
	
Erityisesti	O
taustalla	O
on	O
kiista	O
toisen	O
pelinkehittäjän	O
kanssa	O
.	O
	
Applen	B-ORG
App	B-PRO
Store	I-PRO
-sovelluskaupassa	I-PRO
on	O
saatavilla	O
peli	O
nimeltä	O
Candy	B-PRO
Casino	I-PRO
Slots	I-PRO
,	O
ja	O
Kingin	B-ORG
mukaan	O
candy	O
on	O
nimessä	O
mukana	O
vain	O
sen	O
näkyvyyden	O
parantamiseksi	O
hakutuloksissa	O
.	O
	
–	O
Emme	O
ole	O
kaikkea	O
candy-sanan	O
käyttämistä	O
vastaan	O
–	O
joskus	O
käyttö	O
on	O
legitiimiä	O
ja	O
emme	O
tietenkään	O
pyytäisi	O
sellaisia	O
sovelluskehittäjiä	O
lopettamaan	O
sanan	O
käyttämistä	O
,	O
Kingin	B-ORG
Martin	B-PER
Bunge-Meyer	I-PER
sanoo	O
.	O
	
Ehkä	O
yllättävintä	O
koko	O
jutussa	O
on	O
se	O
,	O
että	O
Kingille	B-ORG
ylipäätään	O
myönnettiin	O
tavaramerkki	O
,	O
joka	O
pelien	O
lisäksi	O
kattaa	O
paljon	O
muutakin	O
kuten	O
jopa	O
vaatteet	O
.	O
	
<DATE>	21.1.2014 15:47
	
<HEADLINE>	
	
Microsoftin	B-ORG
lääke	O
pc-ahdinkoon	O
osoittautui	O
myrkyksi	O
	
<INGRESS>	
	
Microsoftin	B-ORG
Windows	B-PRO
8	I-PRO
epäonnistui	O
pc-markkinoiden	O
parantamisessa	O
ja	O
aiheutti	O
jopa	O
vain	O
lisää	O
vahinkoa	O
,	O
itsenäinen	O
analyytikko	B-TIT
Ben	B-PER
Thompson	I-PER
arvioi	O
.	O
	
<BODY>	
	
Microsoftin	B-ORG
uuden	O
käyttöjärjestelmän	O
markkinoilla	O
saama	O
vastaanotto	O
puhuttaa	O
yhä	O
analyytikoita	O
ympäri	O
maailman	O
.	O
	
Windows	B-PRO
8:n	I-PRO
piti	O
nostaa	O
pc-markkinat	O
siitä	O
syvästä	O
suosta	O
,	O
johon	O
se	O
on	O
viime	O
vuosien	O
saatossa	O
vajonnut	O
.	O
	
Tabletit	O
ja	O
älypuhelimet	O
rohmusivat	O
yhä	O
suuremman	O
palan	O
siitä	O
kakusta	O
,	O
joka	O
oli	O
ennen	O
ollut	O
pc:n	O
lähes	O
yksinoikeus	O
.	O
	
Pelastajaa	O
toivottiin	O
,	O
kun	O
Microsoft	B-ORG
ilmoitti	O
uudistavansa	O
Windowsin	B-PRO
täysin	O
.	O
	
Maailma	O
odotti	O
Windows	B-PRO
8:sta	I-PRO
messiasta	O
,	O
joka	O
nostaa	O
pc:n	O
takaisin	O
sille	O
jalustalle	O
,	O
jolla	O
se	O
oli	O
ennen	O
ollut	O
.	O
	
–	O
Microsoft	B-ORG
toivoi	O
,	O
että	O
kosketusnäytöt	O
ja	O
sovelluskauppa	O
saisivat	O
ihmiset	O
viettämään	O
jälleen	O
enemmän	O
aikaa	O
pc:n	O
parissa	O
,	O
hän	O
jatkaa	O
.	O
	
Toisin	O
kuitenkin	O
kävi	O
.	O
	
–	O
Myyntitilastoista	O
käy	O
ilmi	O
,	O
että	O
vuoden	B-DATE
2010	I-DATE
ja	O
Windows	B-PRO
8:n	I-PRO
ilmestymisvuoden	O
2012	B-DATE
välillä	O
on	O
suuria	O
eroja	O
.	O
	
Sen	O
vuoksi	O
näyttää	O
siltä	O
,	O
että	O
Windows	B-PRO
8	I-PRO
vain	O
pahensi	O
asioita	O
,	O
Thompson	B-PER
sanoo	O
.	O
	
–	O
On	O
vaikea	O
nähdä	O
,	O
mihin	O
Microsoft	B-ORG
voi	O
tästä	O
jatkaa	O
.	O
	
Toiselle	O
tehdyt	O
sovellukset	O
eivät	O
välttämättä	O
toimi	O
toisen	O
kanssa	O
lainkaan	O
.	O
	
Jomman	O
kumman	O
hylkääminen	O
taas	O
tarkoittaisi	O
käytännössä	O
paluuta	O
lähtöruutuun	O
,	O
minkä	O
lisäksi	O
se	O
suututtaisi	O
suuren	O
osan	O
Microsoftin	B-ORG
yhteistyökumppaneista	O
,	O
Thompson	B-PER
päättää	O
.	O
	
<DATE>	21.1.2014 13:56
	
<HEADLINE>	
	
Patenttirauha	O
mahdoton	O
?	O
	
Applelta	B-ORG
tiukka	O
ehto	O
Samsungille	B-ORG
	
<INGRESS>	
	
Apple	B-ORG
juottaa	O
Samsungille	B-ORG
karvasta	O
kalkkia	O
suostuakseen	O
lopettamaan	O
riitelyn	O
patenteista	O
.	O
	
<BODY>	
	
Älypuhelinvalmistajilla	O
Applella	B-ORG
ja	O
Samsungilla	B-ORG
lienee	O
kova	O
työ	O
saavuttaa	O
minkäänlaista	O
patenttisopua	O
vuosikausien	O
oikeustaistelun	O
lopettamiseksi	O
,	O
patenttiasiantuntija	B-TIT
Florian	B-PER
Müller	I-PER
arvioi	O
Foss	B-ORG
Patents	I-ORG
-blogissaan	I-ORG
.	O
	
Syynä	O
on	O
Applen	B-ORG
oikeudessa	O
ilmoittama	O
ehto	O
,	O
jota	O
ilman	O
se	O
ei	O
allekirjoita	O
mitään	O
sopimusta	O
korealaisvalmistajan	O
kanssa	O
.	O
	
Apple	B-ORG
vaatii	O
Samsungilta	B-ORG
lupausta	O
,	O
että	O
se	O
ei	O
kloonaa	O
Applen	B-ORG
tuotteita	O
kuten	O
iPhonea	B-PRO
.	O
	
Samsung	B-ORG
on	O
kiistänyt	O
Applen	B-ORG
alkuperäiset	O
syytökset	O
iPhonen	B-PRO
ja	O
iPadin	B-PRO
kopioimisesta	O
vuodelta	B-DATE
2011	I-DATE
,	O
mutta	O
on	O
menestynyt	O
huonosti	O
pääoikeudenkäynnissä	O
Kaliforniassa	B-LOC
.	O
	
–	O
Kyllä	O
,	O
tämä	O
voi	O
hyvinkin	O
estää	O
sopimuksen	O
ja	O
vaatia	O
kumpaakin	O
osapuolta	O
mittelemään	O
toisessa	O
Kalifornian	B-LOC
oikeudenkäynnissä	O
,	O
jonka	O
on	O
määrä	O
alkaa	O
maaliskuun	B-DATE
lopussa	O
,	O
Müller	B-PER
arvioi	O
.	O
	
Väännöstä	O
odotettiin	O
tiukkaa	O
jo	O
entuudestaan	O
,	O
koska	O
osapuolten	O
pitäisi	O
löytää	O
myös	O
yhteisymmärrys	O
lisenssimaksuista	O
,	O
joita	O
Samsung	B-ORG
maksaisi	O
Applelle	B-ORG
.	O
	
–	O
Mutta	O
jos	O
Samsung	B-ORG
tahtoo	O
sopimuksen	O
,	O
sen	O
on	O
hyväksyttävä	O
,	O
kuten	O
HTC	B-ORG
teki	O
aikaisemmin	O
,	O
kloonauksen	O
vastainen	O
ehto	O
.	O
	
Se	O
sallisi	O
Applen	B-ORG
nostaa	O
kanteita	O
,	O
jos	O
Samsungin	B-ORG
tuotteet	O
muistuttavat	O
liikaa	O
Applen	B-ORG
tuotteita	O
tavoilla	O
,	O
jotka	O
olisi	O
mahdollista	O
kiertää	O
suunnittelulla	O
,	O
Florian	B-PER
Müller	I-PER
painottaa	O
.	O
	
<DATE>	28.1.2014 10:13
	
<HEADLINE>	
	
Applen	B-ORG
puhelinmyynti	O
petti	O
—	O
Kalliita	O
puhelimia	O
jo	O
tarpeeksi	O
	
<INGRESS>	
	
Apple	B-ORG
myi	O
iPhone-puhelimia	B-PRO
ennätysmäärän	O
viime	O
vuoden	O
lopussa	O
,	O
mutta	O
se	O
ei	O
riittänyt	O
.	O
	
Markkinoilla	O
pelätään	O
yhtiön	O
tuloksen	O
antavan	O
viitteitä	O
iPhonen	B-PRO
vetovoiman	O
hiipumisesta	O
.	O
	
<BODY>	
	
Teknologiajätti	O
Apple	B-ORG
myi	O
joulukuun	B-DATE
lopussa	O
päättyneellä	O
neljänneksellä	O
ennätysmäärät	O
iPhone-älypuhelimia	B-PRO
ja	O
iPad-laitteita	B-PRO
.	O
	
Analyytikot	O
olivat	O
kuitenkin	O
odottaneet	O
54,7	O
miljoonaa	O
myytyä	O
laitetta	O
,	O
uutistoimisto	O
Bloomberg	B-ORG
kertoi	O
.	O
	
IPadeja	B-PRO
yhtiö	O
myi	O
26	O
miljoonaa	O
kappaletta	O
.	O
	
–	O
Markkinan	O
kallein	O
yläpää	O
alkaa	O
olla	O
kypsä	O
.	O
	
Applen	B-ORG
täytyisi	O
pohtia	O
lähestymistapaansa	O
uudelleen	O
,	O
arvioi	O
analyytikko	B-TIT
Van	B-PER
Baker	I-PER
Gartnerilta	B-ORG
Bloombergille	B-ORG
.	O
	
Liikevaihtoennakko	O
tälle	O
neljännekselle	O
pettymys	O
	
Applen	B-ORG
ensimmäisen	O
neljänneksen	O
liikevaihto	O
ylitti	O
analyytikoiden	O
odotukset	O
ja	O
kasvoi	O
5,7	O
prosenttia	O
57,6	O
miljardiin	O
dollariin	O
eli	O
runsaaseen	O
42	O
miljardiin	O
euroon	O
.	O
	
Tulos	O
pysyi	O
kutakuinkin	O
edellisvuoden	O
vastaavan	O
ajan	O
tasolla	O
ollen	O
13,1	O
miljardia	O
dollaria	O
eli	O
vajaat	O
kymmenen	O
miljardi	O
euroa	O
.	O
	
Osaketta	O
kohden	O
tulosta	O
kertyi	O
14,50	O
dollaria	O
vuodentakaiseen	O
13,81	O
dollariin	O
verrattuna	O
.	O
	
Analyytikoiden	O
ennuste	O
on	O
tätä	O
korkeampi	O
,	O
46,1	O
dollaria	O
.	O
	
Applen	B-ORG
osake	O
laski	O
jälkikaupankäynnissä	O
9,1	O
prosenttia	O
tuloksen	O
julkistamisen	O
jälkeen	O
.	O
	
<DATE>	27.1.2014 17:59
	
<HEADLINE>	
	
BSkyB	B-ORG
otti	O
taivaan	O
pois	O
Microsoftilta	B-ORG
	
<INGRESS>	
	
Microsoft	B-ORG
vaihtaa	O
pilvitallennuspalvelunsa	O
nimeä	O
pakon	O
edessä	O
.	O
	
Taivas	O
(	O
sky	O
)	O
katoaa	O
nimestä	O
,	O
josta	O
tulee	O
OneDrive	B-PRO
.	O
	
<BODY>	
	
Brittiläinen	O
mediayhtiö	O
British	B-ORG
Sky	I-ORG
Broadcasting	I-ORG
,	O
joka	O
toimii	O
nimellä	O
BSkyB	B-ORG
,	O
haki	O
ja	O
sai	O
tuomioistuimelta	O
kiellon	O
Microsoftin	B-ORG
SkyDrive-tallennuspalvelun	B-PRO
nimelle	O
sillä	O
perusteella	O
,	O
että	O
se	O
loukkaa	O
yhtiön	O
tuotemerkkiä	O
.	O
	
Tuomioistuimen	O
päätös	O
tehtiin	O
jo	O
muutama	O
kuukausi	O
sitten	O
,	O
mutta	O
nyt	O
Microsoft	B-ORG
päätti	O
luopua	O
oikeustaistelusta	O
ja	O
vaihtaa	O
nimeä	O
.	O
	
Microsoftin	B-ORG
kuluttajayksikön	O
päälakimies	B-TIT
Ryan	B-PER
Gavin	I-PER
ilmoitti	O
uudesta	O
nimestä	O
maanantaina	O
.	O
	
Hän	O
vakuutti	O
,	O
että	O
vain	O
nimi	O
muuttuu	O
,	O
palvelut	O
pysyvät	O
ennallaan	O
.	O
	
<DATE>	27.1.2014 15:41
	
<HEADLINE>	
	
Microsoftin	B-ORG
ja	O
Amazonin	B-ORG
pilvet	O
hintasodassa	O
—	O
myös	O
suomalaiset	O
hyötyvät	O
	
<INGRESS>	
	
Amazon	B-PRO
AWS	I-PRO
pudotti	O
hintoja	O
jopa	O
50	O
prosenttia	O
,	O
ja	O
Microsoftin	B-ORG
Azure	B-PRO
vastasi	O
omilla	O
alennuksillaan	O
heti	O
perään	O
.	O
	
<BODY>	
	
Amazon	B-PRO
Web	I-PRO
Servicesin	I-PRO
pääevankelista	O
Jeff	B-PER
Barr	I-PER
kertoo	O
blogissaan	O
myös	O
monista	O
muista	O
hinnanalennuksista	O
ja	O
uusista	O
virtuaalikoneiden	O
malleista	O
.	O
	
Eikä	O
mennyt	O
kuin	O
hetki	O
,	O
kun	O
Microsoftin	B-ORG
Windows	B-PRO
Azure	I-PRO
lähetti	O
asiakkailleen	O
omista	O
vastaavista	O
hinnanalennuksistaan	O
kirjeen	O
.	O
	
Tämä	O
hintasota	O
on	O
seurausta	O
lupauksesta	O
,	O
jonka	O
Azure	B-PRO
teki	O
asiakkailleen	O
huhtikuussa	B-DATE
.	O
	
Silloin	O
toimitusjohtaja	B-TIT
Steven	B-PER
Martin	I-PER
kertoi	O
,	O
että	O
Microsoftin	B-ORG
Windows	B-PRO
Azuren	I-PRO
hinnat	O
laskennan	O
,	O
tallennuksen	O
ja	O
tiedonsiirron	O
osalta	O
mukautetaan	O
AWS:n	B-PRO
hintoihin	O
.	O
	
Windows	B-PRO
Azuren	I-PRO
perjantaina	O
ilmoittama	O
hinnanalennus	O
on	O
20	O
prosenttia	O
.	O
	
Hinnan	O
muutos	O
tekee	O
Blobs	B-PRO
Storagesta	I-PRO
saman	O
hintaisen	O
tai	O
halvemman	O
EBS:n	B-PRO
kanssa	O
.	O
	
Toteutusten	O
eroavuuksien	O
takia	O
Azuren	B-PRO
tallennustilan	O
hinta	O
on	O
jopa	O
edullisempi	O
hajautetuissa	O
ratkaisuissa	O
,	O
jolloin	O
kahdennus	O
on	O
toteutettu	O
esimerkiksi	O
toiselle	O
mantereelle	O
.	O
	
Lupaukset	O
hinnan	O
puolittamisesta	O
eivät	O
yleensä	O
osu	O
omalle	O
kohdalle	O
.	O
	
Asia	O
oli	O
siis	O
tarkistettava	O
suomalaisten	O
kannalta	O
.	O
	
Jos	O
käytössä	O
on	O
AWS:n	B-PRO
virtuaalinen	O
Windows-	O
tai	O
Linux-serveri	O
,	O
siinä	O
käytetään	O
yleensä	O
nyt	O
hinnanpudotuksen	O
kohdannutta	O
EBS-tallennustilaa	B-PRO
,	O
ja	O
kone	O
valitaan	O
Euroopan	B-LOC
alueelta	O
palvelemaan	O
paikallisia	O
käyttäjiä	O
.	O
	
No	O
,	O
koskeeko	O
hurja	O
alennus	O
tällaista	O
tapausta	O
?	O
	
Kyllä	O
!	O
	
EBS-tallennustilan	B-PRO
hinta	O
putoaa	O
helmikuun	B-DATE
alusta	O
0,055	O
taalaan	O
per	O
gigatavu	O
.	O
	
Nykyinen	O
hintahan	O
on	O
0,11	O
taalaa	O
per	O
gigatavu	O
.	O
	
Näyttää	O
siltä	O
,	O
että	O
palveluiden	O
markkinahinnan	O
asettaa	O
suurin	O
,	O
eli	O
AWS	B-PRO
.	O
	
Mutta	O
hinta	O
ei	O
merkitse	O
kaikkea	O
näissä	O
kriittisissä	O
palveluissa	O
.	O
	
Windows	B-PRO
Azuren	I-PRO
toimitusjohtaja	B-TIT
Steven	B-PER
Martin	I-PER
mainitsee	O
,	O
että	O
vaikka	O
hinta	O
on	O
todella	O
tärkeä	O
tekijä	O
valinnoissa	O
ja	O
päätöksissä	O
,	O
valintoihin	O
vaikuttavat	O
myös	O
palveluiden	O
suorituskyky	O
,	O
luotettavuus	O
ja	O
skaalautuvuus	O
.	O
	
Azure	B-PRO
väittää	O
pitävänsä	O
edelleen	O
markkinoiden	O
parhaan	O
hinta-suorituskykysuhteen	O
.	O
	
Amazon	B-PRO
AWS	I-PRO
jatkaa	O
tutustumistarjoustaan	O
,	O
jossa	O
saa	O
vuodeksi	O
veloituksetta	O
käyttöönsä	O
pienen	O
Linux-	O
tai	O
Windows-serverin	O
.	O
	
<DATE>	27.1.2014 08:49
	
<HEADLINE>	
	
Google	B-ORG
ja	O
Samsung	B-ORG
panevat	O
kaikki	O
patentit	O
yhteiseen	O
koriin	O
	
<INGRESS>	
	
Google	B-ORG
ja	O
Samsung	B-ORG
,	O
joita	O
yhdistää	O
älypuhelimien	O
Android-käyttöjärjestelmä	B-PRO
ja	O
lukuisat	O
oikeusjutut	O
yhteistä	O
vihollista	O
Applea	B-ORG
vastaan	O
,	O
ilmoittivat	O
sopineensa	O
laajasta	O
patenttien	O
ristiin	O
lisensioinnista	O
.	O
	
<BODY>	
	
Yritysten	O
tiedotteen	O
mukaan	O
globaali	O
sopimus	O
johtaa	O
syvempään	O
yhteistyöhön	O
nykyisten	O
ja	O
tulevien	O
hankkeiden	O
tutkimus-	O
ja	O
kehitystyössä	O
.	O
	
Sopimus	O
kattaa	O
kaikki	O
nykyiset	O
patentit	O
ja	O
sen	O
lisäksi	O
vielä	O
kaikki	O
seuraavan	O
kymmenen	O
vuoden	O
aikana	O
haetut	O
patentit	O
.	O
	
Yrityksillä	O
on	O
jo	O
aikaisemmin	O
ollut	O
patenttiyhteistyötä	O
matkapuhelimissa	O
ja	O
televisioissa	O
.	O
	
Googlelle	B-ORG
sopimus	O
voi	O
olla	O
merkittävä	O
mahdollisuus	O
laajentaa	O
otettaan	O
kestokulutustuotteista	O
,	O
sillä	O
Samsung	B-ORG
kuuluu	O
niiden	O
suurimpiin	O
valmistajiin	O
maailmassa	O
.	O
	
Äskettäin	O
Google	B-ORG
osti	O
kytkettyjä	O
energiatermostaatteja	O
ja	O
palovaroittimia	O
tekevän	O
Nest-yhtiön	B-ORG
.	O
	
Samsung	B-ORG
saa	O
Googlesta	B-ORG
tukea	O
Applen	B-ORG
kanssa	O
käytävään	O
globaaliin	O
oikeustaisteluun	O
.	O
	
Sopimus	O
voi	O
myös	O
mahdollistaa	O
sille	O
irtiotot	O
Googlen	B-ORG
hallitsemasta	O
Android-kehityksestä	O
.	O
	
Samsung	B-ORG
on	O
pyrkinyt	O
muokkaamaan	O
älypuhelimiaan	O
yhä	O
enemmän	O
oman	O
näköisikseen	O
.	O
	
Toisaalta	O
se	O
voi	O
avata	O
molemmille	O
yhtiöille	O
nykyistä	O
vahvemman	O
aseman	O
kiivaassa	O
kilpailuissa	O
autojärjestelmien	O
suurimpana	O
alustana	O
.	O
	
<DATE>	24.1.2014 15:37
	
<HEADLINE>	
	
<INGRESS>	
	
Verkkokauppa.com	B-ORG
sai	O
valitusluvan	O
hovioikeuden	O
viimevuotisesta	O
päätöksestä	O
.	O
	
<BODY>	
	
Verkkokauppa.com	B-ORG
Oyj	I-ORG
on	O
saanut	O
valitusluvan	O
korkeimpaan	O
oikeuteen	O
.	O
	
Hovioikeus	O
määräsi	O
viime	O
maaliskuussa	B-DATE
yhtiön	O
maksamaan	O
3,5	O
miljoonaa	O
maksamattomia	O
teostomaksuja	O
Tallinnasta	B-LOC
käsin	O
myydyistä	O
tallennustuotteista	O
.	O
	
Teosto	B-ORG
vaati	O
Verkkokauppa.comia	B-ORG
maksamaan	O
virolaisen	O
,	O
Tallinnasta	B-LOC
suoramyyntiä	O
pyörittäneen	O
Arctecho	B-ORG
OÜ:n	I-ORG
maksamatta	O
jättäneitä	O
hyvitysmaksuja	O
vuodesta	B-DATE
2006	I-DATE
.	O
	
Tuotteita	O
myytiin	O
Verkkokauppa.comin	B-ORG
verkkosivujen	O
kautta	O
.	O
	
–	O
Olemme	O
tietenkin	O
erittäin	O
tyytyväisiä	O
,	O
että	O
saimme	O
valitusluvan	O
riidassa	O
,	O
jossa	O
toinen	O
osakeyhtiö	O
,	O
tässä	O
tapauksessa	O
Verkkokauppa.com	B-ORG
Oyj	I-ORG
,	O
on	O
joutunut	O
vastuuseen	O
toisen	O
osakeyhtiön	O
toiminnasta	O
.	O
	
Tämänkaltainen	O
yhtiöiden	O
samastaminen	O
on	O
käsityksemme	O
mukaan	O
kiellettyä	O
,	O
sillä	O
osakeyhtiölain	O
mukaan	O
osakeyhtiöt	O
ovat	O
Suomessa	B-LOC
itsenäisiä	O
oikeushenkilöitä	O
,	O
Verkkokauppa.comin	B-ORG
toimitusjohtaja	B-TIT
Samuli	B-PER
Seppälä	I-PER
kommentoi	O
tiedotteessa	O
.	O
	
Verkkokauppa.com	B-ORG
omisti	O
Arctechon	B-ORG
osakkeista	O
29	O
prosenttia	O
.	O
	
Seppälä	B-PER
kommentoi	O
päivää	O
hovioikeuden	O
päätöksen	O
jälkeen	O
viime	O
maaliskuussa	B-DATE
Verkkokauppa.comin	B-ORG
selviävän	O
maksuista	O
,	O
jos	O
päätös	O
säilyy	O
ennallaan	O
.	O
	
<DATE>	24.1.2014 09:34
	
<HEADLINE>	
	
IPhonet	B-PRO
söivät	O
Samsungin	B-ORG
kasvua	O
—	O
tehdaspalo	O
auttoi	O
siruyksikköä	O
	
<INGRESS>	
	
iPhonet	B-PRO
houkuttelivat	O
kalliiden	O
puhelinten	O
ostajia	O
ja	O
Korean	B-LOC
wonin	O
vahvistuminen	O
heikensi	O
viennin	O
arvoa	O
.	O
	
<BODY>	
	
Korealaisen	O
Samsungin	B-ORG
nettotulos	O
nousi	O
loka–joulukuussa	B-DATE
5,4	O
prosenttia	O
7 220	O
miljardiin	O
woniin	O
eli	O
noin	O
4,9	O
miljardiin	O
euroon	O
vuotta	O
aikaisempaan	O
verrattuna	O
.	O
	
Edeltävästä	O
neljänneksestä	O
tulos	O
heikkeni	O
11	O
prosenttia	O
.	O
	
Analyytikot	O
olivat	O
uutistoimisto	O
Bloombergin	B-ORG
keräämän	O
ennusteen	O
mukaan	O
odottaneet	O
8 200	O
miljardin	O
wonin	O
eli	O
5,5	O
miljardin	O
euron	O
tulosta	O
.	O
	
Aasian	B-LOC
suurimman	O
teknologiayhtiön	O
voittomarginaalit	O
ovat	O
paineissa	O
,	O
kun	O
kilpailija	O
Applen	B-ORG
uudet	O
iPhone-älypuhelimet	B-PRO
sekä	O
Lenovon	B-ORG
ja	O
Huawein	B-ORG
halvemman	O
hintaluokan	O
laitteet	O
nakertavat	O
Samsungin	B-PRO
Galaxy	I-PRO
-älypuhelinten	I-PRO
kysyntää	O
.	O
	
Valuuttakurssimuutokset	O
heikensivät	O
tulosta	O
noin	O
700	O
miljardilla	O
wonilla	O
.	O
	
–	O
Tulos	O
polkee	O
paikallaan	O
tänä	O
vuonna	O
ja	O
viimeisten	O
kahden	O
kolmen	O
vuoden	O
räjähdysmäinen	O
kasvu	O
näyttää	O
päättyneen	O
.	O
	
Liikevaihto	O
kasvoi	O
vajaat	O
kuusi	O
prosenttia	O
noin	O
40,1	O
miljardiin	O
euroon	O
.	O
	
Matkapuhelinyksikön	O
liiketulos	O
oli	O
suunnilleen	O
vuodentakaisella	O
tasolla	O
noin	O
3,7	O
miljardissa	O
eurossa	O
,	O
mutta	O
heikkeni	O
selvästi	O
heinä-syyskuun	B-DATE
4,5	O
miljardin	O
euron	O
ennätystuloksesta	O
.	O
	
Liikevaihtoa	O
kertyi	O
22,9	O
miljardia	O
euroa	O
.	O
	
Samsung	B-ORG
on	O
maailman	O
suurin	O
älypuhelinten	O
,	O
muistisirujen	O
ja	O
televisioiden	O
valmistaja	O
.	O
	
Älypuhelimet	O
ovat	O
viime	O
vuosina	O
vastanneet	O
kahdesta	O
kolmanneksesta	O
yhtiön	O
tuloksesta	O
.	O
	
Samsungin	B-ORG
tulos	O
sai	O
tukea	O
siruyksiköstä	O
,	O
jonka	O
operatiivinen	O
tulos	O
koheni	O
1,3	O
miljardiin	O
euroon	O
vuotta	O
aiemmasta	O
vajaasta	O
miljardista	O
eurosta	O
.	O
	
Sirujen	O
hinnat	O
ovat	O
nousseet	O
voimakkaasti	O
sen	O
jälkeen	O
,	O
kun	O
SK	B-ORG
Hynixin	I-ORG
tehtaalla	O
Kiinassa	B-LOC
syyskuussa	B-DATE
tapahtunut	O
tulipalo	O
heikensi	O
sirujen	O
saatavuutta	O
.	O
	
<INGRESS>	
	
Microsoft	B-ORG
on	O
joutumassa	O
kiistaan	O
pilvitallennuspalvelunsa	O
nimestä	O
haudattuaan	O
juuri	O
kiistan	O
pilvitallennuspalvelunsa	O
nimestä	O
.	O
	
Uusi	O
nimi	O
epäilyttää	O
kilpailijaa	O
,	O
kertoo	O
Neowin	B-ORG
.	O
	
<BODY>	
	
Ohjelmistoyhtiö	O
Microsoft	B-ORG
vaihtoi	O
SkyDrive-palvelunsa	B-PRO
nimeksi	O
OneDrive	B-PRO
,	O
koska	O
oikeus	O
niin	O
pakotti	O
.	O
	
Mutta	O
edes	O
uusi	O
nimi	O
ei	O
välttämättä	O
ehdi	O
juuri	O
kulumaan	O
käytössä	O
,	O
Neowin	B-ORG
uutisoi	O
.	O
	
Uutispalvelu	O
on	O
ollut	O
yhteydessä	O
pilvipalveluja	O
niin	O
ikään	O
tarjoavaan	O
One.comiin	B-ORG
,	O
joka	O
sanoi	O
konsultoivansa	O
tavaramerkkiasiantuntijoita	O
Microsoftin	B-ORG
nimivalinnasta	O
.	O
	
Onen	B-ORG
pääjohtajan	O
mukaan	O
OneDrive	B-PRO
on	O
nimeltään	O
hyvin	O
lähellä	O
heidän	O
omaa	O
pilvipalveluaan	O
.	O
	
One.com	B-ORG
sattuu	O
myös	O
tarjoamaan	O
juurikin	O
tallennuspalveluja	O
,	O
tosin	O
sen	O
palvelun	O
nimessä	O
ei	O
ykkösiä	O
ole	O
.	O
	
Ratkaisuja	O
myydään	O
Cloud	O
Drive	O
-nimellä	O
.	O
	
–	O
Oli	O
suuri	O
yllätys	O
,	O
että	O
Microsoft	B-ORG
päätti	O
nimetä	O
pilvipalvelunsa	O
OneDriveksi	B-PRO
.	O
	
Minulle	O
on	O
tärkeää	O
suojella	O
brändiämme	O
,	O
pääjohtaja	O
korosti	O
Neowinille	B-ORG
ihmetellen	O
,	O
ettei	O
Microsoft	B-ORG
tutkinut	O
markkinoita	O
tarkemmin	O
ennen	O
nimenvaihdosta	O
.	O
	
Lisäksi	O
OneDrive	B-PRO
on	O
jo	O
olemassa	O
oleva	O
tavaramerkki	O
,	O
huomauttaa	O
LiveSide	B-ORG
.	O
	
Tosin	O
tavaramerkin	O
omistaa	O
skootterien	O
osia	O
valmistava	O
pienyritys	O
,	O
eikä	O
sekaannuksen	O
vaaraa	O
siksi	O
välttämättä	O
ole	O
–	O
ainakaan	O
oikeudellisesta	O
näkökulmasta	O
.	O
	
Microsoft	B-ORG
ei	O
näe	O
ongelmaa	O
.	O
	
Se	O
ilmoitti	O
LiveSidelle	B-ORG
pitäneensä	O
huolen	O
uudelleenbrändäyksen	O
yhteydessä	O
,	O
että	O
sillä	O
on	O
"	O
kaikki	O
tarvittavat	O
oikeudet	O
"	O
OneDriveen	B-PRO
ympäri	O
maailman	O
.	O
	
<DATE>	30.1.2014 13:59
	
<HEADLINE>	
	
Facebook	B-ORG
pullistelee	O
mobiilimainoksilla	O
:	O
Muhkea	O
tulos	O
	
<INGRESS>	
	
Yhteisöpalvelu	O
Facebook	B-ORG
kasvatti	O
liikevaihtoaan	O
ja	O
tulostaan	O
tuhdisti	O
viime	O
vuoden	O
neljännellä	O
neljänneksellä	O
.	O
	
Näin	O
mobiilimainokset	O
toivat	O
ensimmäisen	O
kerran	O
yli	O
puolet	O
eli	O
53	O
prosenttia	O
yhtiön	O
mainostuloista	O
.	O
	
Mainostulot	O
kaikkinensa	O
kasvoivat	O
76	O
prosenttia	O
vuodentakaisesta	O
2,3	O
miljardiin	O
dollariin	O
.	O
	
Facebookin	B-ORG
liikevaihto	O
kasvoi	O
loka–joulukuussa	B-DATE
63	O
prosenttia	O
edellisvuodesta	O
2,6	O
miljardiin	O
dollariin	O
.	O
	
Uutistoimisto	O
Bloombergin	B-ORG
analyytikkoennusteen	O
mukaan	O
markkinoilla	O
odotettiin	O
2,4	O
miljardin	O
liikevaihtoa	O
.	O
	
Nettotulos	O
kasvoi	O
523	O
miljoonaan	O
dollariin	O
vuoden	O
takaisesta	O
64	O
miljoonasta	O
dollarista	O
.	O
	
Osakekohtainen	O
tulos	O
kertaeristä	O
putsattuna	O
nousi	O
0,31	O
dollariin	O
0,17	O
dollarista	O
.	O
	
Markkinoilla	O
oli	O
odotettu	O
0,27	O
dollarin	O
tulosta	O
.	O
	
Facebook	B-ORG
julkisti	O
tuloslukunsa	O
eilen	O
illalla	O
New	B-LOC
Yorkin	I-LOC
osakemarkkinoiden	O
sulkeuduttua	O
.	O
	
<DATE>	30.1.2014 10:37
	
<HEADLINE>	
	
Wii	B-PRO
U	I-PRO
kyntää	O
syvällä	O
,	O
Nintendon	B-ORG
johto	O
nipistää	O
palkoistaan	O
	
<INGRESS>	
	
Nintendon	B-ORG
pelilaite	O
on	O
käynyt	O
kaupaksi	O
kehnosti	O
,	O
joten	O
yhtiön	O
johto	O
alentaa	O
palkkojaan	O
.	O
	
<BODY>	
	
Japanilaisen	O
Nintendon	B-ORG
pääjohtaja	O
puolittaa	O
palkkansa	O
muun	O
johdon	O
selvitessä	O
30	O
prosentin	O
palkanalennuksella	O
,	O
kun	O
yhtiön	O
pelikonemyynti	O
on	O
sujunut	O
kehnosti	O
ja	O
näkymät	O
ovat	O
huonot	O
.	O
	
Nintendo	B-ORG
myi	O
tilivuotensa	O
yhdeksän	O
ensimmäisen	O
kuukauden	O
aikana	O
2,4	O
miljoonaa	O
Wii	B-PRO
U	I-PRO
-pelilaitetta	I-PRO
.	O
	
Nintendon	B-ORG
kilpailijoista	O
Sony	B-ORG
kertoo	O
myyneensä	O
jo	O
4,2	O
miljoonaa	O
Playstation	B-PRO
4:ää	I-PRO
,	O
joka	O
tuli	O
markkinoille	O
vasta	O
marraskuun	B-DATE
puolivälissä	O
.	O
	
Microsoft	B-ORG
puolestaan	O
kertoo	O
Xbox-toimitustensa	O
yltävän	O
kolmeen	O
miljoonaan	O
kappaleeseen	O
.	O
	
Nintendo	B-ORG
aikoo	O
myös	O
käynnistää	O
omien	O
osakkeiden	O
takaisinosto-ohjelman	O
.	O
	
Nintendoa	B-ORG
ennen	O
Iwataa	B-PER
peräti	O
53	O
vuotta	O
vetänyt	O
Hiroshi	B-PER
Yamauchi	I-PER
kuoli	O
viime	O
vuoden	O
marraskuussa	B-DATE
.	O
	
–	O
Osakemyynti	O
ei	O
ole	O
osakkeenomistajien	O
edun	O
mukaista	O
.	O
	
Se	O
ei	O
kuitenkaan	O
ole	O
ainoa	O
syy	O
takaisinostoihin	O
.	O
	
Perinteisesti	O
olemme	O
palkinneet	O
osakkaita	O
osingoin	O
,	O
mutta	O
siihen	O
meillä	O
ei	O
nyt	O
ole	O
mahdollisuutta	O
,	O
Iwata	B-PER
sanoi	O
esitellessään	O
yhtiön	O
tulosta	O
.	O
	
Aiemmin	O
tässä	O
kuussa	O
Nintendo	B-ORG
järkytti	O
markkinoita	O
ennustaessaan	O
koko	O
vuoden	O
tuloksensa	O
jäävän	O
tappiolliseksi	O
.	O
	
<DATE>	30.1.2014 08:07
	
<HEADLINE>	
	
Lenovon	B-ORG
maksama	O
kauppahinta	O
on	O
puhdasta	O
voittoa	O
Googlelle	B-ORG
	
<INGRESS>	
	
Silti	O
se	O
teki	O
kolme	O
miljardia	O
voittoa	O
.	O
	
<BODY>	
	
Motorolan	B-ORG
osto-	O
ja	O
myyntihinnan	O
välinen	O
9,6	O
miljardin	O
dollarin	O
erotus	O
voi	O
näyttää	O
pahalta	O
tappiolta	O
Googlelle	B-ORG
.	O
	
Itse	O
asiassa	O
Google	B-ORG
teki	O
hyvän	O
tilin	O
Motorolan	B-ORG
kaupoissa	O
.	O
	
Google	B-ORG
pitää	O
itsellään	O
suurimman	O
osan	O
patenttisalkun	O
sisällöstä	O
.	O
	
Talouslehti	O
Forbesin	B-ORG
laskelmien	O
mukaan	O
Motorola	B-ORG
on	O
ollut	O
hyvin	O
tuottava	O
sijoitus	O
Googlelle	B-ORG
siitä	O
huolimatta	O
,	O
että	O
se	O
ei	O
saanut	O
Motorolan	B-ORG
puhelimia	O
lentoon	O
.	O
	
Motorolan	B-ORG
mukana	O
Google	B-ORG
sai	O
3,2	O
miljardia	O
käteistä	O
ja	O
2,4	O
miljardin	O
edestä	O
verovähennyksiä	O
.	O
	
Lisäksi	O
se	O
on	O
myynyt	O
kaupassa	O
tulleen	O
digiboksidivisioonan	O
Arris	B-ORG
Groupille	I-ORG
2,3	O
miljardilla	O
dollarilla	O
ja	O
tehtaat	O
Flextronicsille	B-ORG
75	O
miljoonalla	O
dollarilla	O
.	O
	
Motorolan	B-ORG
ylläpitäminen	O
ei	O
tietenkään	O
ollut	O
ilmaista	O
,	O
mutta	O
parin	O
miljardin	O
tappioiden	O
jälkeen	O
Google	B-ORG
näyttää	O
saaneen	O
kaupasta	O
kolmen	O
miljardin	O
dollarin	O
voiton	O
.	O
	
Googlen	B-ORG
toimitusjohtaja	B-TIT
Larry	B-PER
Page	I-PER
kommentoi	O
Motorolan	B-ORG
myyntiä	O
yritysblogissa	O
sanoen	O
,	O
että	O
älypuhelinmarkkinoista	O
on	O
tullut	O
niin	O
kovasti	O
kilpailtuja	O
,	O
että	O
niillä	O
täytyy	O
toimia	O
täysillä	O
resursseilla	O
ja	O
sen	O
takia	O
Motorolalla	B-ORG
voi	O
olla	O
paremmat	O
menestymisen	O
mahdollisuudet	O
Lenovon	B-ORG
osana	O
.	O
	
<DATE>	30.1.2014 07:22
	
<HEADLINE>	
	
Google	B-ORG
myy	O
Motorolan	B-ORG
2,91	O
miljardilla	O
dollarilla	O
	
<INGRESS>	
	
Maailman	O
suurin	O
hakukoneyritys	O
Google	B-ORG
myy	O
omistamansa	O
matkapuhelinvalmistaja	O
Motorolan	B-ORG
kiinalaiselle	O
teknologiayritys	O
Lenovolle	B-ORG
.	O
	
<BODY>	
	
Kauppahinta	O
on	O
2,91	O
miljardia	O
dollaria	O
.	O
	
Google	B-ORG
pitää	O
itsellään	O
Motorolan	B-ORG
patenttisalkun	O
.	O
	
Google	B-ORG
osti	O
Motorola	B-ORG
Mobilityn	I-ORG
vuonna	B-DATE
2011	I-DATE
12,5	O
miljardilla	O
dollarilla	O
.	O
	
Asiasta	O
uutisoi	O
muun	O
muassa	O
China	B-ORG
Post	I-ORG
.	O
	
<DATE>	29.1.2014 09:50
	
<HEADLINE>	
	
100	O
miljardin	O
kauppa	O
naulattiin	O
kiinni	O
	
<INGRESS>	
	
Yhdysvaltain	B-LOC
suurimman	O
matkapuhelinoperaattorin	O
Verizon	B-ORG
Wirelessin	I-ORG
siirtyminen	O
kokonaan	O
emoyhtiö	O
Verizon	B-ORG
Communicationsille	I-ORG
on	O
saanut	O
lopullisen	O
vahvistuksen	O
.	O
	
Verizonin	B-ORG
ja	O
Vodafonen	B-ORG
yhtiökokoukset	O
siunasivat	O
130	O
miljardin	O
dollarin	O
kaupan	O
.	O
	
<BODY>	
	
Vodafone	B-ORG
myy	O
45	O
prosentin	O
osuutensa	O
Verizon	B-ORG
Wirelessistä	I-ORG
ja	O
saa	O
siitä	O
130	O
miljardia	O
dollaria	O
,	O
eli	O
nykykurssilla	O
95,2	O
miljardia	O
euroa	O
.	O
	
Kaupan	O
on	O
määrä	O
vahvistua	O
21.	B-DATE
helmikuuta	I-DATE
,	O
ja	O
Vodafonen	B-ORG
osakkeenomistajien	O
odotetaan	O
saavan	O
rahansa	O
84	O
miljardin	O
dollarin	O
jako-osuudesta	O
helmikuun	B-DATE
24.	I-DATE
ja	I-DATE
maaliskuun	I-DATE
4.	I-DATE
päivän	I-DATE
välisenä	I-DATE
aikana	I-DATE
.	O
	
Kaupasta	O
kertoi	O
muun	O
muassa	O
New	B-ORG
York	I-ORG
Times	I-ORG
.	O
	
<DATE>	28.1.2014 13:56
	
<HEADLINE>	
	
<INGRESS>	
	
Luottoluokittaja	O
alensi	O
japanilaisen	O
elektroniikkajätin	O
lainaluokitusta	O
eikä	O
ennakoi	O
siihen	O
näillä	O
näkymin	O
muutosta	O
.	O
	
<BODY>	
	
Luottoluokittaja	O
Moody's	B-ORG
tiputti	O
Sonyn	B-ORG
pitkän	O
aikavälin	O
luottoluokituksen	O
tasolta	O
Baa3	O
tasolle	O
Ba1	O
eli	O
roskalainaluokkaan	O
.	O
	
Tiedotteessaan	O
Moody's	B-ORG
pitää	O
luokituksen	O
näkymiä	O
vakaina	O
.	O
	
Sonyn	B-ORG
rasitteena	O
ovat	O
Moody'sin	B-ORG
mukaan	O
etenkin	O
televisio-	O
ja	O
pc-liiketoiminnan	O
haasteet	O
,	O
jotka	O
johtuvat	O
ankarasta	O
kilpailusta	O
,	O
nopeasti	O
muuttuvasta	O
teknologiasta	O
ja	O
tuotteiden	O
,	O
kuten	O
digikameroiden	O
,	O
vaarasta	O
jäädä	O
paitsioon	O
älypuhelinten	O
puristuksessa	O
.	O
	
Luokittaja	O
tunnustaa	O
Sonyn	B-ORG
edistyksen	O
toimintansa	O
järjestämiseksi	O
uudelleen	O
,	O
mutta	O
sen	O
kuluttajaliiketoiminnan	O
ytimeen	O
kohdistuu	O
silti	O
yhä	O
vakavia	O
tulosta	O
alentavia	O
paineita	O
.	O
	
Sonyn	B-ORG
ongelmat	O
lainaluokitusten	O
kanssa	O
eivät	O
ole	O
lainkaan	O
uusia	O
.	O
	
Fitch	B-ORG
piti	O
luokituksen	O
ennallaan	O
viime	O
marraskuussa	B-DATE
.	O
	
<DATE>	7.2.2014 11:14
	
<HEADLINE>	
	
<INGRESS>	
	
Google	B-ORG
omistaa	O
lähes	O
kuusi	O
prosenttia	O
kiinalaisen	O
Lenovon	B-ORG
osakkeista	O
,	O
kun	O
Lenovon	B-ORG
ja	O
Googlen	B-ORG
kauppa	O
kännykkävalmistaja	O
Motorola	B-ORG
Mobilitystä	I-ORG
saa	O
lopullisen	O
hyväksynnän	O
.	O
	
<BODY>	
	
Hongkongin	B-LOC
pörssi-ilmoitusta	O
,	O
joka	O
ilmeisesti	O
koski	O
Googlen	B-ORG
tulevaa	O
omistusosuutta	O
,	O
on	O
mediassa	O
tulkittu	O
niin	O
,	O
että	O
Google	B-ORG
osti	O
5,94	O
prosenttia	O
Lenovo	B-ORG
Groupin	I-ORG
osakkeista	O
30.	B-DATE
tammikuuta	I-DATE
750	O
miljoonalla	O
dollarilla	O
.	O
	
Kauppa	O
olisi	O
tehty	O
samana	O
päivänä	O
,	O
jolloin	O
Lenovo	B-ORG
osti	O
Motorola	B-ORG
Mobilityn	I-ORG
Googlelta	B-ORG
2,91	O
miljardilla	O
dollarilla	O
.	O
	
Näin	O
ei	O
kuitenkaan	O
ole	O
,	O
Recode	B-ORG
oikoo	O
median	O
sekaannusta	O
.	O
	
Google	B-ORG
ei	O
ole	O
ostanut	O
mitään	O
.	O
	
Kiinalainen	O
pc-	O
ja	O
matkapuhelinvalmistaja	O
Lenovo	B-ORG
maksaa	O
Motorolan	B-ORG
kauppahinnasta	O
660	O
miljoonaa	O
dollaria	O
käteisellä	O
ja	O
750	O
miljoonaa	O
dollaria	O
osakkeilla	O
.	O
	
Tammikuun	B-DATE
30.	I-DATE
päivän	O
hinnalla	O
Google	B-ORG
olisi	O
saamassa	O
618,3	O
miljoonaa	O
osaketta	O
.	O
	
<INGRESS>	
	
Älypuhelinvalmistaja	O
katsoo	O
Ryan	B-PER
Seacrestin	I-PER
perustaman	O
Typo-yhtiön	B-ORG
lainailleen	O
liikaa	O
Blackberry-puhelinten	B-PRO
näppäimistöä	O
.	O
	
<BODY>	
	
Aiheellinen	O
kanne	O
,	O
vai	O
merkki	O
talouskurimuksessa	O
elävän	O
Blackberryn	B-ORG
epätoivosta	O
?	O
	
Yhtiö	O
haastoi	O
Kaliforniassa	B-LOC
oikeuteen	O
tv-persoonan	O
perustaman	O
Typon	B-ORG
,	O
koska	O
sen	O
iPhone-kuori	O
muistuttaa	O
Blackberryn	B-ORG
mielestä	O
liikaa	O
sen	O
näppäimistöä	O
.	O
	
American	B-PRO
Idolista	I-PRO
tutun	O
Ryan	B-PER
Seacrestin	I-PER
ja	O
yrittäjä	B-TIT
Laurence	B-PER
Hallierin	I-PER
firma	O
Typo	B-ORG
Products	I-ORG
ottaa	O
vastaan	O
ennakkotilauksia	O
Typo	B-PRO
Keyboard	I-PRO
-tuotteesta	I-PRO
,	O
joka	O
päällystää	O
iPhonen	B-PRO
fyysisellä	O
näppäimistöllä	O
.	O
	
Toimitusten	O
on	O
määrä	O
alkaa	O
myöhemmin	O
tammikuussa	B-DATE
.	O
	
–	O
Tämä	O
on	O
räikeä	O
rikkomus	O
Blackberryn	B-ORG
ikonista	O
näppäimistöä	O
vastaan	O
,	O
ja	O
aiomme	O
suojella	O
ankarasti	O
aineetonta	O
omaisuuttamme	O
mitä	O
tahansa	O
yritystä	O
vastaan	O
,	O
joka	O
pyrkii	O
kopioimaan	O
ainutkertaista	O
designiämme	O
,	O
Blackberryn	B-ORG
lakijohtaja	B-TIT
Steve	B-PER
Zipperstein	I-PER
lausuu	O
tiedotteessa	O
.	O
	
Typo	B-ORG
Products	I-ORG
on	O
vastannut	O
kanteeseen	O
muun	O
muassa	O
The	B-ORG
Vergelle	I-ORG
antamassaan	O
lausunnossa	O
:	O
	
–	O
Vaikka	O
kunnioitammekin	O
Blackberryä	B-ORG
ja	O
sen	O
aineetonta	O
omaisuutta	O
,	O
uskomme	O
sen	O
Typon	B-ORG
vastaisten	O
väitteiden	O
olevan	O
vailla	O
perustaa	O
,	O
ja	O
aiomme	O
puolustautua	O
voimakkaasti	O
.	O
	
Kuva	O
:	O
Blackberry	B-ORG
	
<DATE>	2.1.2014 11:11
	
<HEADLINE>	
	
Fanien	O
toive	O
toteutumassa	O
:	O
Winamp	B-PRO
ei	O
kuolekaan	O
	
<INGRESS>	
	
Klassinen	O
mediasoitin	O
on	O
edelleen	O
ladattavissa	O
ja	O
on	O
saamassa	O
lisäksi	O
uuden	O
kodin	O
,	O
TechCrunch	B-ORG
uutisoi	O
.	O
	
<BODY>	
	
Yhdysvaltalaisen	O
AOL:n	B-ORG
omistama	O
mediatoistin	O
Winamp	B-PRO
näyttää	O
jatkavan	O
eloaan	O
,	O
vaikka	O
vaikuttavan	O
historian	O
omaavan	O
ohjelmiston	O
piti	O
olla	O
jo	O
matkansa	O
päässä	O
.	O
	
Toistinta	O
voi	O
edelleen	O
ladata	O
Winamp.comista	B-PRO
.	O
	
TechCrunchin	B-ORG
mukaan	O
Winamp	B-PRO
ja	O
myös	O
radiosovellus	O
Shoutcast	B-PRO
ovat	O
siirtymässä	O
nettiradioasemapalvelu	O
Radionomylle	B-ORG
,	O
jonka	O
päämaja	O
sijaitsee	O
Brysselissä	B-LOC
Belgiassa	B-LOC
.	O
	
TechCrunch	B-ORG
sanoo	O
kuulleensa	O
luotettavasta	O
lähteestä	O
,	O
että	O
kaupan	O
pitäisi	O
olla	O
valmis	O
viimeistään	O
perjantaina	O
.	O
	
Jo	O
nyt	O
Winampin	B-PRO
nimipalvelimet	O
on	O
siirretty	O
Radionomylle	B-ORG
.	O
	
Outona	O
yksityiskohtana	O
kukaan	O
ei	O
ole	O
viitsinyt	O
poistaa	O
vanhaa	O
ilmoitusta	O
Winampin	B-PRO
kuolemasta	O
ohjelmiston	O
verkkosivuilta	O
.	O
	
Softan	O
lataajia	O
varoitetaan	O
yhä	O
,	O
että	O
viimeinen	O
mahdollinen	O
latauspäivä	O
on	O
20.	B-DATE
joulukuuta	I-DATE
2013	I-DATE
.	O
	
<DATE>	5.2.2014 14:03
	
<HEADLINE>	
	
Google	B-ORG
ja	O
EU	B-ORG
löysivät	O
yhteisen	O
sävelen	O
—	O
hakukiista	O
voi	O
silti	O
jatkua	O
	
<INGRESS>	
	
Euroopan	B-ORG
komissio	I-ORG
on	O
tyytyväinen	O
Googlen	B-ORG
viimeisimpään	O
ehdotukseen	O
hakukiistan	O
sovittelemiseksi	O
.	O
	
<BODY>	
	
Euroopan	B-LOC
kilpailukomissaari	B-TIT
Joaquin	B-PER
Almunia	I-PER
kehui	O
keskiviikkona	O
Googlea	B-ORG
sen	O
uudesta	O
ehdotuksesta	O
ratkaista	O
vuosia	O
kestänyt	O
kiista	O
yhtiön	O
hakukoneesta	O
.	O
	
EU:n	B-ORG
puolesta	O
kiista	O
olisi	O
nyt	O
periaatteessa	O
paketissa	O
.	O
	
EU-tutkinta	O
on	O
keskittynyt	O
siihen	O
,	O
miten	O
Google	B-ORG
esittää	O
hakutuloksissa	O
sen	O
kanssa	O
kilpailevat	O
muut	O
,	O
niin	O
sanotut	O
vertikaaliset	O
hakupalvelut	O
,	O
jotka	O
liittyvät	O
vaikkapa	O
hotellimajoitukseen	O
tai	O
ravintoloihin	O
.	O
	
Nyt	O
Google	B-ORG
takaa	O
,	O
että	O
joka	O
kerta	O
sen	O
esittäessä	O
erikoistuneen	O
hakunsa	O
palveluja	O
verkkosivullaan	O
,	O
myös	O
kolmen	O
muun	O
puolueettomasti	O
valitun	O
kilpailijan	O
palvelut	O
esitetään	O
tavalla	O
,	O
joka	O
on	O
selvästi	O
käyttäjille	O
näkyvä	O
ja	O
vertailukelpoinen	O
siihen	O
tapaan	O
,	O
jolla	O
Google	B-ORG
esittää	O
omia	O
palveluitaan	O
.	O
	
Se	O
selviää	O
seuraavaksi	O
,	O
sillä	O
komissio	O
ei	O
vielä	O
tehnyt	O
Googlen	B-ORG
kanssa	O
lopullista	O
sopimusta	O
,	O
vaan	O
ehdotus	O
laitetaan	O
lausuntokierrokselle	O
.	O
	
Komissaari	O
huomauttaa	O
,	O
ettei	O
hän	O
piittaa	O
niinkään	O
Googlen	B-ORG
kilpailijoista	O
.	O
	
–	O
Tehtäväni	O
on	O
suojella	O
kilpailua	O
kuluttajien	O
,	O
ei	O
kilpailijoiden	O
eduksi	O
.	O
	
Uskon	O
,	O
että	O
Googlelta	B-ORG
saatu	O
ehdotus	O
pitkien	O
ja	O
vaikeiden	O
neuvottelujen	O
jälkeen	O
pystyy	O
nyt	O
puuttumaan	O
komission	O
huoliin	O
,	O
Almunia	B-PER
sanoo	O
tiedotteessa	O
.	O
	
Kilpailijat	O
ovat	O
jo	O
vihjanneet	O
vievänsä	O
kiistan	O
mahdollisesti	O
oikeusistuimen	O
käsiteltäväksi	O
.	O
	
<DATE>	5.2.2014 00:15
	
<HEADLINE>	
	
Kenelle	O
paperi	O
kuuluu	O
?	O
	
Facebookilla	B-ORG
valinnan	O
paikka	O
	
<INGRESS>	
	
Kilpailijan	O
mielestä	O
10-vuotias	O
Facebook	B-ORG
voi	O
nyt	O
näyttää	O
,	O
onko	O
siitä	O
tullut	O
kylmä	O
korporaatio	O
,	O
vai	O
osaako	O
se	O
vielä	O
käyttäytyä	O
.	O
	
<BODY>	
	
Tiistaina	O
10	O
vuotta	O
täyttänyt	O
Facebook	B-ORG
julkaisi	O
mobiilin	O
Paper-sovelluksen	B-PRO
ja	O
tuli	O
samalla	O
aiheuttaneeksi	O
tavaramerkkimyrskyn	O
ainakin	O
vesilasissa	O
,	O
jos	O
ei	O
isommassakin	O
altaassa	O
.	O
	
–	O
Tähän	O
on	O
yksinkertainen	O
korjaus	O
.	O
	
Mielestämme	O
Facebook	B-ORG
voisi	O
panostaa	O
oman	O
brändinsä	O
rakentamiseen	O
yhtä	O
paljon	O
kuin	O
sovellukseensa	O
.	O
	
Tarinoihin	O
liittyvän	O
sovelluksen	O
ei	O
pitäisi	O
alkaa	O
jonkun	O
toisen	O
tarinalla	O
.	O
	
Facebookin	B-ORG
pitäisi	O
lopettaa	O
brändimme	O
käyttö	O
,	O
FiftyThreen	B-ORG
pääjohtaja	B-TIT
Georg	B-PER
Petschnigg	I-PER
linjaa	O
blogikirjoituksessaan	O
.	O
	
Pääjohtajan	O
mukaan	O
oli	O
yllätys	O
,	O
kun	O
he	O
saivat	O
yhdessä	O
kaikkien	O
muiden	O
kanssa	O
tietää	O
30.	B-DATE
tammikuuta	I-DATE
,	O
että	O
Facebook	B-ORG
julkaisi	O
sovelluksen	O
samalla	O
nimellä	O
.	O
	
FiftyThree	B-ORG
lukeutuu	O
Facebookin	B-PRO
kehittäjiin	O
.	O
	
–	O
Onko	O
Facebook	B-ORG
se	O
korporaatiojättiläinen	O
,	O
joka	O
ahdistelee	O
kehittäjiään	O
?	O
	
Vai	O
onko	O
se	O
ketterä	O
tunnustaen	O
virheensä	O
ja	O
korjaten	O
sen	O
,	O
pääjohtaja	O
kysyy	O
.	O
	
FiftyThreellä	B-ORG
ei	O
nimittäin	O
ole	O
ollut	O
tavaramerkkiä	O
sanalle	O
"	O
paper	O
"	O
,	O
vaan	O
ainoastaan	O
termille	O
"	O
Paper	B-PRO
By	I-PRO
FiftyThree	I-PRO
"	O
.	O
	
Ja	O
se	O
saattaa	O
antaa	O
Facebookille	B-ORG
sen	O
tarvitseman	O
oikeudellisen	O
porsaanreiän	O
.	O
	
Yhteisöpalvelu	O
ei	O
ole	O
kommentoinut	O
asiaa	O
.	O
	
Mutta	O
FiftyThree	B-ORG
on	O
juuri	O
jättänyt	O
hakemuksen	O
Yhdysvalloissa	B-LOC
myös	O
tavaramerkille	O
"	O
paper	B-PRO
"	O
.	O
	
Tosin	O
uutta	O
tavaramerkkiä	O
hakiessaan	O
FiftyThree	B-ORG
saattoi	O
antaa	O
itsestään	O
hiukan	O
kiusallisen	O
kuvan	O
.	O
	
Muita	O
yhtiöitä	O
on	O
toisinaan	O
syytetty	O
pyrkimyksistä	O
hankkia	O
oikeudet	O
tavallisille	O
ja	O
yleiskäyttöisille	O
sanoille	O
,	O
kuten	O
suosittu	O
pelitalo	O
King	B-ORG
teki	O
äskettäin	O
saadessaan	O
tavaramerkin	O
sanalle	O
"	O
candy	B-PRO
"	O
eli	O
karkki	O
.	O
	
Ja	O
sana	O
"	O
paper	B-PRO
"	O
menee	O
monien	O
mielestä	O
helposti	O
samaan	O
kastiin	O
.	O
	
<DATE>	4.2.2014 18:27
	
<HEADLINE>	
	
Tervetuloa	O
nokialaiset	O
—	O
"	O
Microsoft	B-ORG
maailman	O
paras	O
yhtiö	O
"	O
	
<INGRESS>	
	
<BODY>	
	
Microsoftin	B-ORG
uusi	O
toimitusjohtaja	B-TIT
Satya	B-PER
Nadella	I-PER
aikoo	O
luotsata	O
ohjelmistojätin	O
mobiili-	O
ja	O
pilvipalveluyhtiöksi	O
.	O
	
–	O
Meidän	O
teollisuudenalamme	O
ei	O
kunnioita	O
perinteitä	O
vaan	O
innovaatiota	O
.	O
	
Tämä	O
on	O
kriittinen	O
aika	O
alalle	O
ja	O
Microsoftille	B-ORG
.	O
	
Lähes	O
5000	O
suomalaisen	O
tuleva	O
ylin	O
esimies	O
toivottaa	O
pitkässä	O
sähköpostissaan	O
Nokian	B-ORG
laitteet	O
,	O
palvelut	O
ja	O
uudet	O
“	O
mobiilivoimavarat	O
”	O
tervetulleeksi	O
Microsoftin	B-ORG
“	O
perheeseen	O
”	O
.	O
	
Nadella	B-PER
kertoo	O
sähköpostissaan	O
myös	O
henkilökohtaisesta	O
elämästään	O
.	O
	
Hän	O
kuvailee	O
itseään	O
perhekeskeiseksi	O
,	O
uteliaaksi	O
ja	O
kiinnostuneeksi	O
oppimaan	O
.	O
	
–	O
Ostan	O
enemmän	O
kirjoja	O
kuin	O
ehdin	O
lukea	O
.	O
	
Kirjaudun	O
monelle	O
verkkokurssille	O
,	O
mutta	O
en	O
ehdi	O
suorittaa	O
niitä	O
loppuun	O
,	O
22	O
vuotta	O
naimisissa	O
ollut	O
kolmen	O
lapsen	O
isä	O
kertoo	O
.	O
	
Hän	O
uskoo	O
edelleen	O
näin	O
.	O
	
Nadella	B-PER
ennustaa	O
,	O
että	O
tietotekniikka	O
kehittyy	O
yhä	O
enemmän	O
ubiikiksi	O
eli	O
niin	O
sanotuksi	O
jokapaikan	O
tietotekniikaksi	O
.	O
	
Nadella	B-PER
kertoo	O
,	O
että	O
hän	O
on	O
pyytänyt	O
yhtiön	O
perustajaa	B-TIT
Bill	B-PER
Gatesiä	I-PER
pyhittämään	O
lisää	O
aikaansa	O
Microsoftille	B-ORG
.	O
	
Microsoft	B-ORG
ilmoitti	O
tänään	O
,	O
että	O
hallituksen	B-TIT
puheenjohtajasta	I-TIT
Gatesista	B-PER
tulee	O
johtajajärjestelyssä	O
hallituksen	O
teknologinen	O
neuvonantaja	O
.	O
	
<DATE>	2.1.2014 09:40
	
<HEADLINE>	
	
Yllättävä	O
Chromebook-lukema	O
koski	O
vain	O
yrityksiä	O
	
<INGRESS>	
	
Minyanvillen	B-ORG
Michael	B-PER
Comeau	I-PER
katsoi	O
erikoisen	O
pc-lukeman	O
taakse	O
ja	O
kohtasi	O
yllätyksen	O
.	O
	
<BODY>	
	
Tutkimusyhtiö	O
NPD	B-ORG
antoi	O
ymmärtää	O
,	O
että	O
Googlen	B-ORG
käyttöjärjestelmällä	O
toimivat	O
Chromebookit	B-PRO
kattoivat	O
21	O
prosenttia	O
Yhdysvaltain	B-LOC
kannettavien	O
tietokoneiden	O
myynnistä	O
marraskuun	B-DATE
loppuun	O
mennessä	O
ja	O
kahdeksan	O
prosenttia	O
tietokone-	O
ja	O
tablettimyynnistä	O
yhteensä	O
.	O
	
NPD:n	B-ORG
mukaan	O
mittaukset	O
perustuivat	O
Yhdysvaltain	B-LOC
kaupallisiin	O
kanaviin	O
,	O
ja	O
Michael	B-PER
Comeau	I-PER
kysyi	O
,	O
mitä	O
se	O
tarkoittaa	O
.	O
	
Vastaus	O
oli	O
,	O
että	O
yritysmyyntiä	O
.	O
	
Ei	O
siis	O
kuluttajamyyntiä	O
laisinkaan	O
.	O
	
NPD:n	B-ORG
luvuista	O
laskettuna	O
Chromebookien	B-PRO
yritysmyynti	O
oli	O
noin	O
1,15	O
miljoonaa	O
kappaletta	O
,	O
kun	O
taas	O
Gartnerin	B-ORG
mukaan	O
pelkästään	O
heinä–syyskuussa	B-DATE
Yhdysvalloissa	B-LOC
liikkui	O
16,1	O
miljoonaa	O
pc:tä	O
.	O
	
Tosin	O
kyse	O
on	O
toimituksista	O
,	O
ei	O
loppumyynnistä	O
.	O
	
Luvuista	O
ei	O
voi	O
lukea	O
madonlukuja	O
Chromebookeille	B-PRO
,	O
jotka	O
siis	O
ovat	O
selvästikin	O
nousseet	O
kiinnostavaksi	O
vaihtoehdoksi	O
ainakin	O
yrityksille	O
.	O
	
NPD:n	B-ORG
mukaan	O
useita	O
Chromebookeja	B-PRO
ostettiin	O
koulujen	O
käyttöön	O
.	O
	
<DATE>	12.2.2014 09:27
	
<HEADLINE>	
	
Yahoo	B-ORG
osti	O
mobiilin	O
päiväkirjan	O
kehittäjät	O
	
<INGRESS>	
	
Internetin	O
suuriin	O
yrityksiin	O
kuuluva	O
Yahoo	B-ORG
on	O
taas	O
täydentänyt	O
mobiiliosaajiensa	O
armeijaa	O
.	O
	
Se	O
sai	O
viisi	O
kehittäjää	O
ostamalla	O
pienen	O
,	O
aloittelevan	O
Wander-yrityksen	B-ORG
.	O
	
Days-niminen	B-PRO
sovellus	I-PRO
julkistettiin	O
toukokuussa	B-DATE
2013	I-DATE
.	O
	
Sitä	O
ennen	O
yritys	O
kehitteli	O
paikkatietoista	O
bloggausalustaa	O
.	O
	
Wanderin	B-ORG
blogin	O
mukaan	O
kehittäjät	O
siirtyvät	O
Yahoon	B-ORG
New	B-LOC
York	I-LOC
Cityn	I-LOC
yksikköön	O
,	O
joka	O
vastaa	O
muun	O
muassa	O
äskettäin	O
uudistetuista	O
posti-	O
,	O
Flicker-	O
ja	O
Facebook-sovelluksista	O
.	O
	
Days-sovellus	B-PRO
sai	O
julkistamisen	O
yhteydessä	O
mediahuomiota	O
,	O
koska	O
se	O
rajoitti	O
käyttäjien	O
jakeluoikeuden	O
yhteen	O
kertaan	O
päivässä	O
ja	O
koska	O
heidän	O
oli	O
jaettava	O
koko	O
päivän	O
kuvasaldo	O
.	O
	
Ilmeisesti	O
Yahoo	B-ORG
on	O
kiinnostunut	O
juuri	O
kehittäjien	O
taidoista	O
kontekstitietoisen	O
sovelluksen	O
rakentamisessa	O
.	O
	
Yahoo	B-ORG
ei	O
perusta	O
Wanderin	B-ORG
Days-sovelluksesta	B-PRO
sinänsä	O
ja	O
se	O
jatkaakin	O
itsenäistä	O
elämää	O
,	O
VentureBeat	B-ORG
kirjoittaa	O
.	O
	
Sen	O
mukaan	O
Days	B-PRO
ei	O
saavuttanut	O
toivottua	O
suosiota	O
ja	O
sen	O
kehitys	O
jumittui	O
myyntikeskustelujen	O
alettua	O
.	O
	
<DATE>	12.2.2014 07:00
	
<HEADLINE>	
	
Iso	O
muutos	O
—	O
mainokset	O
mahdollistetaan	O
Firefox-selaimeen	B-PRO
	
<INGRESS>	
	
Mozilla	B-ORG
Foundation	I-ORG
ilmoitti	O
syvällisestä	O
muutoksesta	O
avoimeen	O
ohjelmistoon	O
perustuvan	O
selaimen	O
politiikassa	O
tiistaina	O
.	O
	
<BODY>	
	
Mozilla	B-ORG
kertoi	O
tulevasta	O
,	O
Directory	B-PRO
Tiles	I-PRO
-nimeä	I-PRO
kantavasta	I-PRO
muutoksesta	I-PRO
Advertising	B-ORG
Bureaun	I-ORG
vuosittaisessa	O
johtajuuskokouksessa	O
Palm	B-LOC
Springsissä	I-LOC
.	O
	
Tällä	O
hetkellä	O
uuden	O
sivun	O
yhdeksään	O
lokeroon	O
valikoituu	O
käyttäjän	O
usein	O
vierailemia	O
sivuja	O
ja	O
kirjanmerkkeihin	O
tallennettuja	O
sivuja	O
.	O
	
Tulevaisuudessa	O
Firefoxin	B-PRO
uuden	O
välilehden	O
avaaminen	O
näyttää	O
maantieteelliseen	O
sijaintiin	O
perustuvia	O
sivuja	O
,	O
mainoksia	O
ja	O
Mozillan	B-ORG
omia	O
mainoksia	O
.	O
	
Uudella	O
välilehdellä	O
näytetään	O
Mozillan	B-ORG
valitsemaa	O
sisältöä	O
vain	O
uusille	O
Firefoxin	B-PRO
käyttäjille	O
ja	O
niille	O
,	O
jotka	O
asentavat	O
selaimen	O
uudestaan	O
.	O
	
Tarkoituksena	O
on	O
,	O
että	O
sisältö	O
korvautuu	O
käyttäjän	O
omasta	O
selailuhistoriasta	O
valikoituvilla	O
sivuilla	O
sitten	O
kun	O
selattavien	O
sivujen	O
lukumäärä	O
ja	O
toistomäärä	O
täyttävät	O
Mozillan	B-ORG
asettamat	O
numeeriset	O
tavoitteet	O
.	O
	
Organisaation	O
mukaan	O
uudelle	O
käyttäjälle	O
kertyy	O
riittävästi	O
selailuhistoriaa	O
30-45	O
päivässä	O
,	O
Cnet	B-ORG
kirjoitti	O
.	O
	
Mainokset	O
,	O
jotka	O
leimataan	O
”	O
sponsoroiduksi	O
sisällöksi	O
”	O
,	O
tulevat	O
niin	O
pian	O
kuin	O
käyttäjäkokemus	O
on	O
saatu	O
viilattua	O
kuntoon	O
,	O
Mozillan	B-ORG
sisältöpalveluista	O
vastaava	O
Darren	B-PER
Herman	I-PER
kirjoitti	O
yritysblogissa	O
.	O
	
Mozilla	B-ORG
nykyinen	O
rahoitus	O
on	O
hyvin	O
riippuvainen	O
Googlesta	B-ORG
,	O
joka	O
tukee	O
säätiön	O
toimintaa	O
300	O
miljoonalla	O
dollarilla	O
vuodessa	O
huolimatta	O
siitä	O
,	O
että	O
sillä	O
on	O
oma	O
kilpaileva	O
Chrome-selain	B-PRO
,	O
TechSpot	B-ORG
kirjoitti	O
.	O
	
Vastineeksi	O
rahasta	O
Firefoxin	B-PRO
selaimen	O
perusasetuksena	O
on	O
Googlen	B-ORG
hakukone	O
.	O
	
Google	B-ORG
on	O
sopinut	O
jatkavansa	O
Mozillan	B-ORG
rahoittamista	O
tämän	O
vuoden	O
loppuun	O
asti	O
.	O
	
Siitä	O
mitä	O
sen	O
jälkeen	O
tapahtuu	O
,	O
on	O
neuvoteltava	O
erikseen	O
.	O
	
Mozillan	B-ORG
neuvotteluasema	O
on	O
huomattavasti	O
vahvempi	O
,	O
kun	O
sillä	O
on	O
valmiina	O
koneisto	O
,	O
joka	O
pystyy	O
syöttämään	O
mainoksia	O
joka	O
kerta	O
kun	O
Firefoxin	B-PRO
käyttäjä	O
avaa	O
uuden	O
välilehden	O
.	O
	
<DATE>	10.2.2014 14:00
	
<HEADLINE>	
	
Analyytikko	O
:	O
HTC-sovun	O
arvo	O
Nokialle	B-ORG
hämärän	O
peitossa	O
	
<INGRESS>	
	
Nokian	B-ORG
ilmoitus	O
patenttisovusta	O
taiwanilaisen	O
älypuhelinvalmistajan	O
HTC:n	B-ORG
kanssa	O
on	O
pönkittänyt	O
suomalaisyhtiön	O
osakkeen	O
kurssia	O
sekä	O
perjantaina	O
Yhdysvalloissa	B-LOC
että	O
tänään	O
Helsingissä	B-LOC
.	O
	
<BODY>	
	
Yhtiöt	O
tutkivat	O
Nokian	B-ORG
mukaan	O
myös	O
mahdollisuuksia	O
teknologiayhteistyöstä	O
.	O
	
–	O
Patentit	O
ovat	O
sellainen	O
osa-alue	O
,	O
jotka	O
ovat	O
ajaneet	O
arvoa	O
Nokiassa	B-ORG
.	O
	
Haarukka	O
patenttien	O
arvosta	O
on	O
kuitenkin	O
aika	O
suuri	O
,	O
minkä	O
takia	O
niitä	O
koskevat	O
uutiset	O
heiluttelevat	O
osakkeen	O
kurssia	O
,	O
Rauhala	B-PER
toteaa	O
Taloussanomille	B-ORG
.	O
	
–	O
Muutenhan	O
uutisvirta	O
Nokian	B-ORG
ympärillä	O
on	O
melko	O
hiljaista	O
,	O
niin	O
kuin	O
usein	O
verkkolaiteyhtiöillä	O
.	O
	
Hänen	O
mukaansa	O
ulkopuolelta	O
on	O
vaikea	O
arvioida	O
HTC-sopimuksen	O
arvoa	O
,	O
kun	O
Nokia	B-ORG
ei	O
sitä	O
itse	O
ilmoittanut	O
.	O
	
Nokia	B-ORG
oli	O
aiemmin	O
esittänyt	O
,	O
että	O
HTC	B-ORG
oli	O
loukannut	O
kymmeniä	O
yhtiön	O
patentteja	O
.	O
	
Kiistaa	O
on	O
käsitelty	O
oikeudessa	O
eri	O
maissa	O
,	O
kuten	O
Britanniassa	B-LOC
ja	O
Saksassa	B-LOC
.	O
	
–	O
Nokia	B-ORG
on	O
ilmoittanut	O
,	O
että	O
Microsoftin	B-ORG
maksut	O
mukaan	O
lukien	O
määrä	O
on	O
noin	O
600	O
miljoonaa	O
euroa	O
tänä	O
vuonna	O
,	O
Rauhala	B-PER
toteaa	O
.	O
	
Amerikkalaisen	O
Applen	B-ORG
kanssa	O
Nokia	B-ORG
sopi	O
pitkään	O
kestäneen	O
kiistansa	O
jo	O
kesällä	O
2011	B-DATE
,	O
jolloin	O
Apple	B-ORG
maksoi	O
Nokialle	B-ORG
sovusta	O
yli	O
400	O
miljoonaa	O
euroa	O
.	O
	
Korealaisen	O
Samsungin	B-ORG
kanssa	O
Nokia	B-ORG
jatkaa	O
edelleen	O
mittelyään	O
.	O
	
Viime	O
marraskuussa	B-DATE
Nokia	B-ORG
ilmoitti	O
,	O
että	O
se	O
on	O
jatkanut	O
patenttien	O
lisensointisopimustaan	O
Samsungin	B-ORG
kanssa	O
viidellä	O
vuodella	O
.	O
	
Samsungin	B-ORG
Nokialle	B-ORG
maksamien	O
patenttikorvausten	O
suuruus	O
ratkaistaan	O
välimiesmenettelyssä	O
,	O
jossa	O
ratkaisua	O
odotetaan	O
vasta	O
ensi	O
vuoden	O
aikana	O
.	O
	
<DATE>	10.2.2014 12:13
	
<HEADLINE>	
	
HTC	B-ORG
ennustaa	O
odotettua	O
huonompaa	O
tulosta	O
	
<INGRESS>	
	
Taiwanilainen	O
matkapuhelinvalmistaja	O
HTC	B-ORG
ennustaa	O
jäävänsä	O
alkuvuonna	O
markkinaodotuksia	O
raskaammin	O
tappiolle	O
liikevaihdon	O
supistuessa	O
samoin	O
odotettua	O
enemmän	O
.	O
	
<BODY>	
	
Liikevaihtonsa	O
HTC	B-ORG
arvioi	O
asettuvan	O
34–36	O
miljardiin	O
Taiwanin	B-LOC
dollariin	O
(	O
820-870	O
miljoonaa	O
euroa	O
)	O
,	O
kun	O
analyytikoiden	O
odotus	O
oli	O
39,3	O
miljardia	O
dollaria	O
(	O
950	O
miljoonaa	O
euroa	O
)	O
.	O
	
Myynnin	O
jatkuva	O
väheneminen	O
painoi	O
viime	O
vuonna	O
HTC:n	B-ORG
tuloksen	O
tappiolle	O
ensimmäistä	O
kertaa	O
yhtiön	O
historiassa	O
.	O
	
HTC	B-ORG
aikoo	O
jatkaa	O
markkinointipanostuksiaan	O
saadakseen	O
suunnan	O
kääntymään	O
.	O
	
HTC:n	B-ORG
ennusteen	O
perusteella	O
yhtiön	O
myynti	O
jää	O
ensimmäisellä	O
vuosineljänneksellä	O
pienimmäksi	O
sitten	O
vuoden	B-DATE
2009	I-DATE
.	O
	
Viime	O
vuonna	O
HTC:n	B-ORG
tulos	O
jäi	O
pakkaselle	O
loppuvuoden	O
kahdella	O
peräkkäisellä	O
neljänneksellä	O
,	O
mikä	O
painoi	O
myös	O
koko	O
vuoden	O
tuloksen	O
tappiolle	O
.	O
	
<DATE>	10.2.2014 10:13
	
<HEADLINE>	
	
Kiinalaisyritys	O
ostaa	O
Alcatel-Lucentin	B-ORG
yritysyksikön	O
	
<INGRESS>	
	
Verkkolaiteyhtiö	O
Alcatel-Lucent	B-ORG
neuvottelee	O
yritysliiketoimintayksikön	O
myynnistä	O
Kiinaan	B-LOC
.	O
	
<BODY>	
	
Kiinalaisyrityksen	O
tarjous	O
arvottaa	O
Alcatel-Lucent	B-ORG
Enterprise	I-ORG
-yksikön	I-ORG
268	O
miljoonaan	O
euroon	O
.	O
	
Tämän	O
vuoden	O
kolmannella	O
neljänneksellä	O
mahdollisesti	O
loppuun	O
vietävän	O
kaupan	O
jälkeen	O
Alcatel-Lucentille	B-ORG
jäisi	O
15	O
prosentin	O
osuus	O
yritysyksiköstä	O
.	O
	
Yritysyksikön	O
kaupasta	O
keskustellaan	O
parhaillaan	O
ammattiliittojen	O
kanssa	O
.	O
	
Ilmoitus	O
yritysyksikön	O
myyntiaikeista	O
tuli	O
osana	O
Alcatel-Lucentin	B-ORG
loka–joulukuun	B-DATE
osavuosikatsausta	O
,	O
jossa	O
kerrottiin	O
yrityksen	O
tehneen	O
voitollisen	O
tuloksen	O
ensimmäistä	O
kertaa	O
moneen	O
vuoteen	O
.	O
	
Koko	O
vuoden	O
tappio	O
kutistui	O
kahdesta	O
miljardista	O
1,3	O
miljardiin	O
euroon	O
.	O
	
Suurissa	O
talousvaikeuksissa	O
kamppaillutta	O
Alcatel-Lucentia	B-ORG
